\chapter[Mehrdeutige analytische Funktionen]{Theorie der mehrdeutigen analytischen Funktionen ---
  Riemannsche Fläche und Weierstraßsche Theorie der
  analytischen Fortsetzung}
\label{cha:mehrdeutige}%
\label{Orig:150}%

\section{Die Riemannsche Fläche}
\label{sec:Riemannsche_Flaeche}%

Schon früher, als wir die Funktion \(\log(z)\), die unendlich
vieldeutig ist, behandelten, hatten wir die Riemannsche Fläche
kennen gelernt, und ebenso, als wir die allgemeine
Potenz~\(z^\alpha\) auf den Logarithmus zurückführten.

Jetzt wollen wir die einfachste derartige Funktion, \(\sqrt{z}
= z^{1/2}\), betrachten.  Sie ist natürlich auf der
Riemannschen Fläche des Logarithmus eindeutig.  Aber indem wir
gleich unendlich viele Blätter zu Hilfe nehmen, haben wir zu
viel getan; wir müssen doch zunächst versuchen, mit zwei
Blättern auszukommen, was auch gelingt, wie sich bald zeigen
wird.

Dazu erinnern wir uns an die Abbildung \(w = z^{1/2}\).  Denken
wir uns die \(z\)\nobreakdash-Ebene etwa längs der positiv
reellen Achse von~\(0\) bis~\(\infty\) aufgeschnitten, dann
gibt es darin zwei verschiedene eindeutige regulär analytische
Funktionen, die den Namen \(z^{1/2}\) führen und mit
\(+\sqrt{z}\) und \(-\sqrt{z}\) bezeichnet seien; sie sind
dadurch charakterisiert, dass man vorschreibt, sie sollen an
einer Stelle~\(z_0\) den Wert \(+\sqrt{z_0}\) beziehungsweise
\(-\sqrt{z_0}\) haben.  Beide entwerfen ein Bild der
aufgeschnittenen \(z\)\nobreakdash-Ebene, und zwar die eine auf
die obere, die andere auf die untere Hälfte der
\(w\)\nobreakdash-Ebene.

Um die Riemannsche Fläche zu konstruieren, werden wir so
verfahren, dass wir \emph{die freien Ränder der beiden Blätter}
-- der beiden Exemplare der \(z\)\nobreakdash-Ebene -- \emph{so
  vereinigen, wie die Halbebenen in der \(w\)\nobreakdash-Ebene
  zusammenstoßen}.

Dazu betrachten wir zunächst die Funktion \(w=z^{1/2}\), die
eine Abbildung auf die obere \(w\)\nobreakdash-Halbebene
bewirkt.  Lassen wir dabei~\(z\) vom oberen Ufer des Schnittes
ausgehen und sich im positiven Sinne bewegen, so läuft der
Bildpunkt~\(w\) im positiven Sinne von dem rechten zum linken
Teil der reellen \(w\)\nobreakdash-Achse.  Gerade umgekehrt
verhält sich die andere Funktion~\(z^{1/2}\); führt man nämlich
bei ihr dieselbe Bewegung des Punktes~\(z\) aus, so bewegt sich
der Bildpunkt im positiven Sinne vom linken zum rechten Teil
der reellen \(w\)\nobreakdash-Achse.  Es herrschen demnach auf
dem oberen Ufer des ersten Blattes dieselben
\(w\)\nobreakdash-Werte einschließlich inbesondere des
Vorzeichens wie auf dem unteren Ufer des zweiten Blattes, was
im Grenzsinne gemeint ist.

Nun verbinde ich das obere Schnittufer des ersten Blattes mit
dem unteren Schnittufer des zweiten Blattes, wodurch ich zwei
Windungen der Riemannschen Fläche des Logarithmus bekommen
habe.  Diese Schraubenfläche mit zwei Windungen hat zwei freie
Ränder, von denen der eine ganz oben, der andere ganz unten
liegt.
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width = \textwidth]{Abb_5_01}
  \caption{Links: \(z\)-Ebenen; rechts: \(w\)-Ebene}
  \label{abb:Riemannsche_Flaeche_Wurzel}
  \label{abb:5-01}
\end{figure}%
Nun genügt es, die beiden Ränder zu vereinigen, wobei jedoch
die Fläche sich \emph{durchdringen} muss: Das ist ein
notwendiges Übel bei der Riemannschen Fläche.

Die Stelle, wo die Überschneidung stattfindet, ist ganz
unwesentlich, viel unwesentlicher jedenfalls als der Schnitt,
den wir früher legten, und bei dessen Änderung wir eine ganz
andere Funktion~\(\sqrt{z}\) bekamen.  Jetzt, nachdem die
Riemannsche Fläche konstruiert ist, ist es auf ihr anders.
Denn wenn man zunächst von den Stellen der Durchdringung
absieht, ist~\(\sqrt{z}\) auf der Riemannschen Fläche
eindeutig.

Nur in den Punkten der Überschneidungslinie hat die
Funktion~\(\sqrt{z}\) zwei Werte, ohne dass hierdurch die
\label{Orig:151}%
Eindeutigkeit der Funktion wirklich gestört würde, wenn man nur
diese Punkte als voneinander verschieden auf"|fasst.  Bei ihnen
hat man auch von zwei Umgebungen auf den beiden Mänteln zu
sprechen, wobei die Bedeutung die ist, dass sich die Werte
jedesmal eindeutig und stetig aneinander schließen müssen.  In
diesem Sinne ist also der Begriff der Umgebung zu verstehen.
Die beiden auf der Schnittlinie zusammenfallenden Punkte sind
oben als ganz voneinander getrennt liegend anzusehen.  Dies
möge etwa noch dadurch näher erläutert werden, dass bei
stetiger Deformation der Riemannschen Fläche gerade solche
Punkte sich sehr wohl voneinander beliebig sollen entfernen
dürfen, was für benachbarte Punkte nicht der Fall ist.

Übrigens liegt von vornherein noch die Möglichkeit vor, dass
die Funktion in zwei übereinander liegenden Punkten denselben
Wert annimmt, und das kommt auch bei komplizierten Beispielen
tatsächlich vor.  Darum \emph{genügt es nicht}, zu sagen, dass
man auf einer in der Projektion gezeichneten Kurve eine
\emph{stetige Werteänderung} verfolgt, \emph{sondern} erst die
Forderung einer \emph{analytischen} Werteänderung bewirkt, dass
ein Überspringen von einem auf ein anderes Blatt ausgeschlossen
ist.  Auf der Riemannschen Fläche verhält sich die Funktion
noch über den zuerst gelegten Schnitt hinüber analytisch; sie
erschöpft auf der Fläche ihren gesamten Wertevorrat.

Ist in der Projektion eine von einem Punkt~\(z_0\) ausgehende
Kurve gegeben, so hat die Funktion, wenn ihr Wert im
Anfangspunkt~\(z_0\) bekannt ist, im Allgemeinen im Endpunkt
einen eindeutig bestimmten Wert; es darf nämlich der Weg nur
nicht durch den Punkt~\(0\) hindurchgehen, damit er durch die
Projektion eindeutig bestimmt ist.  Der Punkt~\(0\) also nimmt
hier eine Sonderstellung ein; man nennt ihn einen
\emph{Windungspunkt} oder \emph{Verzweigungspunkt} der
Riemannschen Fläche.  Auch im Unendlichen liegt ein
Verzweigungspunkt, wie man erkennt, wenn man zur Konstruktion
der Riemannschen Fläche statt von der \(z\)\nobreakdash-Ebene
von der \(z\)\nobreakdash-Kugel ausgeht und sie mit zwei
Blättern bedeckt, die längs eines beliebigen, vom Südpol zum
Nordpol hinaufreichenden Schnittes zusammenzuheften sind.

\begin{Beispiel}
  \label{bei:Riemann_Flaeche_Wurzel_II}
  Die Riemannsche Fläche von
  \[
  w= \sqrt{1-z^2} = (1+z)\cdot \sqrt{\frac{1-z}{1+z}},
  \]
  die bei~\(\pm1\) Windungspunkte hat, ist mit der
  von~\(\sqrt{z}\) wesentlich identisch -- namentlich auf der
  Kugel, wie sich durch eine lineare gebrochene Substitution
  erkennen lässt.
\end{Beispiel}

\begin{Beispiel}
  Um in derselben Weise die Riemannsche Fläche
  von~\(\sqrt[3]{z}\) zu konstruieren, gehen wir von drei
  Exemplaren von \(z\)\nobreakdash-Ebenen, die längs der positiv
  reellen Achse aufgeschnitten sind, aus, und von denen die erste
  auf einen Winkelraum von \(120^\circ\) in der
  \(w\)\nobreakdash-Ebene, die zweite auf den anschließenden, die
  dritte auf den dritten Winkelraum abgebildet wird (siehe
  Abbildung~\ref{abb:dritte_Wurzel}).
  \begin{figure}[htbp]
    \centering \includegraphics[width = \textwidth]{Abb_5_02}
    \caption{Links: \(z\)-Ebenen; rechts: \(w\)-Ebene}
    \label{abb:dritte_Wurzel}
    \label{abb:5-02}
  \end{figure}%
  Damit ist der gesamte Wertevorrat von~\(\sqrt[3]{z}\) erschöpft
  und jeder Wert nur einmal angenommen.

  Die drei Blätter hefte ich aneinander und vereinige die freien
  Ränder, wobei ich zwei Lagen -- gleichgültig, an was für
  Stellen -- durchdringen muss.  So bekomme ich die Riemannsche
  Fläche von~\(\sqrt[3]{z}\).  Sie ist ein geschlossenes Gebilde;
  an der Stelle~\(0\) hat sie wieder einen Windungspunkt, den man
  hier, wo drei Blätter zusammenhängen, als solchen von zweiter
  Ordnung bezeichnet -- was übrigens wenig geeignet ist.
\end{Beispiel}

\begin{Beispiel}
Allgemein findet man, dass die Riemannsche Fläche
von~\(\sqrt[n]{z}\) aus~\(n\) Blättern besteht und an der
Stelle~\(0\) einen Windungspunkt \((n-1)\)-ter Ordnung hat.
Ein ebensovielfacher Windungspunkt liegt im Unendlichen, im
Nordpol der Riemannsche \(z\)\nobreakdash-Kugelfläche.
\end{Beispiel}

\label{Orig:152}%
\parpic{\includegraphics{Abb_5_03}}%
Unser Ziel ist es, eine ebensolche Theorie der auf der
Riemannschen Fläche eindeutig regulär analytischen Funktionen
zu begründen, wie wir es in der Ebene gemacht haben, indem wir
auf ihr die wichtigsten Sätze, insbesondere den Cauchyschen
Integralsatz, als gültig nachweisen.  Dazu müssen wir unsere
alten Begriffe von der Ebene auf die Riemannsche Fläche
übertragen; zum Beispiel müssen wir wissen, was ein einfach
zusammenhängendes Gebiet ist.  Dabei wäre zu beachten, dass
beispielsweise bei der Riemannschen Fläche von~\(\sqrt{z}\)
eine den Nullpunkt umschließende Kurve erst nach zweimaligem
Umlauf, wie es in der Figur angedeutet ist, geschlossen ist.

Es sei noch bald bemerkt, dass bei einer \emph{aus endlich
  vielen Windungen} bestehenden Fläche der \emph{Windungspunkt
  mit zur Fläche gerechnet wird, und sonst nicht}. Bei der
Riemannschen Fläche von~\(\sqrt{z}\) stellt sich heraus, dass
sie von einfachem Zusammenhang ist.  Doch da unsere bisherigen
Beispiele noch zu einfach sind, als dass sie charakteristisch
sein könnten, wollen wir, die wir an die Durchführung der hier
angekündigten Betrachtungen herangehen, zunächst noch weitere
\emph{Beispiele für Riemannsche Flächen} spezieller Funktionen
geben.

\begin{Beispiel}
Um die Riemannsche Fläche von \(w = \sqrt{(z^2+1)(1-z)}\)
\label{Elliptische_Riemannsche_Flaeche}%
zu konstruieren, müssen wir zunächst fragen nach der Art der
Aufschneidung der \(z\)\nobreakdash-Ebene, wenn sie durch diese
Funktion eindeutig auf die \(w\)\nobreakdash-Ebene abgebildet
werden soll.  Unter der Wurzel steht ein Polynom dritten Grades
mit den drei Nullstellen \(+\ima\), \(-\ima\) und~\(+1\), die
im Verein mit dem unendlich fernen Punkt Verzweigungspunkte
sind.  Schneidet man die \(z\)\nobreakdash-Ebene von~\(+\ima\)
bis~\(-\ima\) und von~\(1\) bis~\(\infty\) längs der positiv
reellen Achse auf, so wird sie auf die \(w\)\nobreakdash-Ebene
eindeutig abgebildet -- obwohl dieses Gebiet nicht einfach
zusammenhängend ist, und zwar geschieht dies wegen der Wurzel
durch zwei regulär analytische Funktionen, die zusammengenommen
den ganzen Wertevorrat der Funktion erschöpfen.

Es fragt sich nun, wie bei den beiden Exemplaren der
\(z\)\nobreakdash-Ebene die Werte~\(w\) an den Schnitten
zusammenhängen.  Dazu treffen wir die Festsetzung, dass an der
Stelle \(\nicefrac{1}{2}\) das Blatt~\(I\) den Funktionswert
\(+\sqrt{\nicefrac{5}{8}}\), das Blatt~\(II\) den Wert
\(-\sqrt{\nicefrac{5}{8}}\) haben soll.  Lassen wir diesen
Punkt in~\(I\) gegen~\(+1\) rücken, \(+1\) in einem kleinen
Halbkreise ausweichen und dann auf dem oberen Ufer des
Schnittes fortwandern (siehe Abbildung~\ref{abb:5-04}),
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_04}
  \caption{Umgehung von~\(1\)}
  \label{abb:5-04}
\end{figure}%
so verhält sich dabei der Faktor \(\sqrt{1+z^2}\) regulär,
nicht aber \(\sqrt{1-z}\).  Setzen wir \(1-z =
R\cdot\e^{\ima\varphi}\), sodass \(\sqrt{1-z} =
\sqrt{R}\cdot\e^{\ima\varphi/2}\) wird, dann hat dieser Faktor
an der Stelle des Schnittes, wo der Punkt auf dem Kreise
ausbiegt, den Wert \(\sqrt{R}\cdot\e^{-\ima\pi/2}\); der
Winkel~\(\varphi\) variiert oben von~\(0\) bis~\(-\pi\), unten
von~\(0\) bis~\(+\pi\), sodass die Funktion \(\sqrt{1-z}\) auf
dem oberen Ufer negativ imaginär, auf dem unteren positiv
imaginär ist.

In Blatt~\(II\) kehrt sich das alles um.  Daher habe ich das
obere Ufer von Blatt~\(I\) beziehungsweise~\(II\) mit dem
unteren Ufer von~\(II\) beziehungsweise~\(I\) zu verbinden.
Ebenso ist zu erkennen, dass man das linke Ufer des Schnittes
von~\(-\ima\) bis~\(+\ima\) von Blatt~\(I\)
beziehungsweise~\(II\) mit dem rechten von Blatt~\(II\)
beziehungsweise~\(I\) zu vereinigen hat.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_05a}\quad
  \includegraphics{Abb_5_05b}
  \caption{Links: \(I\). Blatt; rechts: \(II\). Blatt}
  \label{abb:5-05}
\end{figure}

Die Funktionswerte gehen dann eindeutig und sogar analytisch
über die Schnitte hinüber.  In \(+\ima\), \(-\ima\), \(+1\)
und~\(\infty\) besitzt die Funktion vier Windungspunkte erster
Ordnung.  Auf dieser Riemannschen Fläche ist die Funktion \(w =
\sqrt{(z^2+1)(1-z)}\) eindeutig und regulär.  Auf der
Riemannschen Fläche wird hier -- wie im Beispiel~\(\sqrt{z}\)
-- jeder Wert von~\(z\), von den Windungspunkten abgesehen,
zweimal angenommen, aber jeder Wert~\(w\) nicht wie früher
einmal, sondern dreimal, wie dies aus der Gleichung \(w^2 =
(1+z^2)(1-z)\) unmittelbar evident ist.
\end{Beispiel}

\label{Orig:153}%
\emph{Das Wesentliche bei der Riemannschen Fläche sind ihre
  Analysis-situs"=Eigenschaften}, zu deren Ermittlung man Wege
auf ihr zu verfolgen hat.  Hier, wo es sich um eine
geschlossene Fläche handelt, muss man zuerst einen
Rückkehrschnitt legen.  Es zeigt sich, dass die Fläche durch
eine geschlossene Kurve nicht zerfällt, sodass sie nicht von
einfachem, sondern von höherem Zusammenhang ist, worauf wir
später auf Seite~\pageref{Zusammenhangszahl_elliptisch} noch
zurückkommen werden.

Die \emph{Zusammenhangszahl} insbesondere ist das
Allerwichtigste; sie ist bei algebraischen Funktionen viel
wichtiger als etwa ihr Grad.  Auch lässt sich aus
Analysis-situs-Gründen der Satz ableiten, dass bei
algebraischen Funktionen die Anzahl der Verzweigungspunkte, in
richtiger Vielfachheit gezählt, gerade ist.  Dabei heißt
allgemein ein Verzweigungspunkt oder Windungspunkt von
\emph{\(n\)\nobreakdash-ter Ordnung}, wenn man \((n+1)\)-mal um
ihn herum laufen muss, um zu einer geschlossenen Kurve zu
kommen.

In der Theorie der elliptischen Integrale handelt es sich um
\(\int \frac{\dd z}{w}\), wobei~\(w\) die zuletzt betrachtete
Funktion bedeutet, und so beherrscht die soeben konstruierte
Riemannsche Fläche die Theorie der elliptischen Funktionen.
Daraus nur ist ihre doppelte Periodizität zu verstehen, während
ja zum Beispiel \(\int \frac{\dd z}{z}\) einfach periodisch
ist.

\begin{Beispiel}
Nun betrachten wir ein Beispiel einer nicht explizit gegebenen
Funktion~\(w\) von~\(z\), das auch in dem Lehrbuche von Osgood
behandelt ist:
\[
w^3-3w = z.
\]
Zunächst ist sofort klar, dass wir drei Exemplare der
\(z\)\nobreakdash-Ebene brauchen werden.  Wir fragen nach den
singulären Stellen der Funktion, und untersuchen dazu
\[
\mathfrak{F}(w,z) = w^3-3w-z = 0.
\]

An den Stellen~\(z_0\) und den zugehörigen~\(w_0\), wo
\(\partial \mathfrak{F}/\partial w \neq 0\) ist, werden die
drei Blätter einfach übereinander liegen.  Verzweigungspunkte
können also nur da liegen, wo neben der vorigen diese Gleichung
besteht:
\[
\frac{\partial \mathfrak{F}}{\partial w} = 3w^2-3 = 0,
\]
also an den Stellen \(w=\pm 1\), denen \(z=\mp 2\) entspricht,
sowie im Unendlichen.

Schneide ich die drei \(z\)\nobreakdash-Ebenen längst der
reellen Achsen auf, so wird jede von ihnen eindeutig und
konform auf die \(w\)\nobreakdash-Ebene abgebildet.  Nun müssen
wir fragen, für welche Punkte~\(w\) der \(w\)\nobreakdash-Ebene
wir Punkte des Schnittes bekommen, das heißt, solche, für die
\(w^3-3w\) reell ist.  Dazu trennen wir~\(z\) in Real- und
Imaginärteil: \(z=x+\ima y\) mit
\[
x=u^3-3uv^2-3u,\qquad y=v(3u^2-v^2-3),
\]
und sehen, dass \(y=0\) ist einmal für \(v=0\), dann für
\(3u^2-v^2-3 = 0\), das heißt, für Punkte der reellen
\(w\)\nobreakdash-Achse wie für Punkte auf zwei
Hyperbelzweigen, die durch die ausgezeichneten Punkte~\(\pm 1\)
der \(w\)\nobreakdash-Ebene gehen und mit der reellen Achse
Winkel von \(60^\circ\) bilden.  Diese Linien teilen die
\(w\)\nobreakdash-Ebene in sechs Stücke (siehe auch
Abbildung~\ref{abb:154a}).  Wie bilden sich die zwei mal drei
\(z\)\nobreakdash-Halbebenen auf sie ab?  Wir bezeichnen die
drei Blätter der \(z\)\nobreakdash-Ebene mit \(I\), \(II\) und
\(III\) und setzen jedesmal, wenn es sich um die obere, einem
positiven Imaginärteil entsprechende Halbebene handelt, das
Zeichen~\(+\), bei der unteren das Zeichen~\(-\) hinzu.
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_06}
  \caption{\(z\)-Ebenen}
  \label{abb:Osgood_Beispiel_z}
  \label{abb:5-06}
\end{figure}%
Über die Art des Abbildens der einzelnen Teile lassen sich nun
in verschiedener Weise Festsetzungen treffen.  Wir wollen es
nicht so machen, wie es bei Osgood geschieht; zweckmäßiger ist
nämlich die in Abbildung~\ref{abb:154a} angewandte Nummerierung
der Teile der \(w\)\nobreakdash-Ebene.  Die Darstellung bei
Osgood ist unsymmetrischer, und an der Stelle~\(+2\)
durchdringt einer der Mäntel die beiden anderen an
unwesentlichen Stellen.  Solche Vorkommnisse lassen sich
allgemein nicht vermeiden, wohl aber hier durch passende
Nummerierung.  Das Wesentliche jedoch bleibt stets erhalten.
\label{Orig:154}%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_07}
  \caption{\(w\)-Ebene}
  \label{abb:154a}
  \label{abb:5-07}
\end{figure}%

Den Beweis, dass die Abbildung umkehrbar eindeutig ist, können
wir dadurch führen, dass wir zeigen, dass sie es auf dem Rande
der einzelnen Teile ist.  Dabei müssen wir wegen der
Voraussetzung des Nicht-Verschwindens der Ableitung \(\partial
\mathfrak{F}/\partial w\) an den singulären Stellen ausbiegen.
Eine analoge Bewegung führt alsdann der Bildpunkt~\(z\) aus.
Nehmen wir etwa den mit~\(I^+\) bezeichneten Teil der
\(w\)\nobreakdash-Ebene, dann müssen wir noch beachten, dass
die zum Ausschluss des Unendlichen einzuführende Abschlusskurve
ein Bild liefert, das nach oben zu liegen kommt.  Da dann die
Abbildung auf dem Rande der einzelnen Gebiete, also auf
geschlossenen Kurven, umkehrbar eindeutig ist, ist sie es auch
in deren Innern (siehe Satz~\ref{satz:Kriterium_umkehrbar}).

Nun handelt es sich noch darum, wie die sechs
\(z\)\nobreakdash-Halbebenen zusammenzufügen sind.  Welche
Stücke der reellen \(z\)\nobreakdash-Achse also werden auf die
einzelnen Begrenzungsstücke der Gebiete der
\(w\)\nobreakdash-Ebene abgebildet?  Für \(v=0\) ist
\(x=u^3-3u\), für die Hyperbel \(v^2=3u^2-3\) ist
\(x=-8u^3+6u\).  Hieraus sieht man, dass die Stücke folgende
Bilder haben:
\begin{itemize}
\item Dem \(I^+\) und~\(I^-\) trennenden Stück von~\(-1\)
  bis~\(+1\) der reellen \(w\)\nobreakdash-Achse entspricht das
  Stück von~\(+2\) bis~\(-2\) der reellen
  \(z\)\nobreakdash-Achse;
\item dem \(II^+\) und \(II^-\) trennenden Stück von~\(+1\)
  bis~\(+\infty\) der reellen \(w\)\nobreakdash-Achse
  entspricht das Stück von~\(-2\) bis~\(+\infty\) der reellen
  \(z\)\nobreakdash-Achse;
\item dem \(III^+\) und \(III^-\) trennenden Stück von~\(-1\)
  bis~\(-\infty\) der reellen \(w\)\nobreakdash-Achse
  entspricht das Stück von~\(+2\) bis~\(-\infty\) der reellen
  \(z\)\nobreakdash-Achse;
\item der \(I^+\) und \(II^-\) sowie \(I^-\) und \(II^+\)
  trennenden rechten Hyperbel der \(w\)\nobreakdash-Ebene
  entspricht das Stück von~\(-2\) bis~\(-\infty\) der reellen
  \(z\)\nobreakdash-Achse;
\item der \(I^+\) und \(III^-\) sowie \(I^-\) und \(III^+\)
  trennenden linken Hyperbel der \(w\)\nobreakdash-Ebene
  entspricht das Stück von~\(+2\) bis~\(+\infty\) der reellen
  \(z\)\nobreakdash-Achse.
\end{itemize}
Danach können wir uns die Art des Zusammenhangs der drei
Blätter der Riemannsche \(z\)\nobreakdash-Fläche durch das
Schema in Abbildung~\ref{abb:154b} verdeutlichen,
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width = \textwidth]{Abb_5_08}
  \caption{Schema}
  \label{abb:154b}
  \label{abb:5-08}
\end{figure}%
aus dem wir Folgendes ablesen können.  Auf der Strecke
von~\(-2\) bis~\(+2\) liegen die drei Blätter schlicht
übereinander (Abbildung~\ref{abb:154c1}).  Links von~\(-2\)
durchdringen sich die Blätter \(I\) und~\(II\), während \(III\)
schlichtweg darunter weggeht (Abbildung~\ref{abb:154c2}).
Endlich rechts von~\(+2\) durchdringen sich die Blätter \(I\)
und \(III\) und gehen noch durch das Blatt~\(II\) hindurch
(Abbildung~\ref{abb:154c3}).
\begin{figure}[htbp]
  \begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{Abb_5_09}
    \caption{\newline Keine Durchdringung}
    \label{abb:154c1}
    \label{abb:5-09}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \centering \includegraphics{Abb_5_10}
    \caption{\newline Einfache Durchdringung}
    \label{abb:154c2}
    \label{abb:5-10}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \centering \includegraphics{Abb_5_11}
    \caption{\newline Mehrfache Durchdringung}
    \label{abb:154c3}
    \label{abb:5-11}
  \end{minipage}
\end{figure}%

Betrachten wir eine geschlossene Kurve in der Umgebung der
Stelle~\(-2\), die etwa von~\(I^+\) ausgehen und im positiven
Sinne durchlaufen werden möge, so gelangt sie der Reihe nach zu
\(II^-\), \(II^+\), \(I^-\) und zu~\(I^+\) zurück, wo sie sich
schließt.  Die Kurve windet sich zweimal um die Stelle~\(-2\),
das heißt, dies ist ein Windungspunkt erster Ordnung.  In der
Tat sind ja hier nur zwei Blätter verzweigt.  Dasselbe gilt für
die Stelle~\(+2\): die Durchdringung mit Blatt~\(II\) ist ganz
unwesentlich.

Um das Verhalten im Unendlichen zu untersuchen, gehe ich etwa
auf einem großen Kreise um~\(0\) links von~\(-2\) aus und im
positiven Sinne herum, wobei ich die Blätter etwa so passiere:
\[
I^+\to II^- \to II^+ \to I^- \to III^+ \to III^- \to I^+.
\]
Da muss ich also dreimal herumlaufen, bis sich die Kurve
schließt, indem dort alle drei Blätter verzweigt sind.  Also
liegt im Unendlichen ein Verzweigungspunkt zweiter Ordnung.

Hier sind also die Betrachtungen schon recht kompliziert,
obwohl die Riemannsche Fläche bloß aus drei Blättern besteht;
es zeigt sich, dass sie eine geschlossene Fläche von einfachem
Zusammenhang ist.  Auf ihr wird jeder Wert~\(w\) einmal, jeder
Wert~\(z\) -- mit Ausnahme der an den Windungspunkten
herrschenden -- dreimal angenommen.
\end{Beispiel}

\label{Orig:155}%
\begin{Beispiel}
Endlich sei noch als gutes Übungsbeispiel das der Lemniskate
erwähnt, deren Gleichung
\begin{equation}
  \label{eq:lemniskate}
  F(w,z)
  = (w^2+z^2)^2 + 2(w^2+z^2) = 0.
\end{equation}
lautet.  Um die Riemannsche Fläche dieser Funktion \(w(z)\) zu
konstruieren, muss man zunächst ihre singulären Stellen
aufsuchen, für die neben der vorigen Gleichung diese gilt:
\begin{align*}
  \frac{\partial F}{\partial w}
  &= 2(w^2+z^2) \cdot 2w + 4w\\
  &= 4w(w^2 + z^2 + 1)\\
  &= 0.
\end{align*}
Eine Lösung von ihr ist \(w=0\), und dafür lautet
Gleichung~\eqref{eq:lemniskate}
\[
z^4+2z^2 = 0,
\]
und diese hat die Lösungen
\[
z = 0,\qquad
z = +\ima\sqrt{2},\qquad
z = -\ima \sqrt{2}.
\]
Es zeigt sich, dass an den Stellen \(z=\pm\ima\sqrt{2}\),
\(w=0\) Windungspunkte liegen; anders aber ist es bei \(z=0\),
\(w=0\), wo kein Verzweigungspunkt liegt; dort befindet sich
eben im reellen Kurvenbild ein Doppelpunkt.
\end{Beispiel}

\begin{Beispiel}
Nun soll noch ein einfaches Beispiel angegeben werden, das
zeigt, dass \emph{nicht} -- wie in den früheren Beispielen --
\emph{an den Stellen von Doppelwurzeln Windungspunkte zu liegen
  brauchen}.  Dies zeigt das eigentlich triviale Beispiel
\[
\mathcal{F}(w,z) = w^2-z^2 = 0.
\]
Die gemeinsame Wurzel dieser Gleichung und von
\[
\frac{\partial F}{\partial w} = 2w = 0
\]
ist \(w=0\), \(z=0\), und das ist sicher kein
Verzweigungspunkt.  Vielmehr besteht überhaupt diese
Riemannsche Fläche, wie die Zerlegung in \(w=z\) und \(w=-z\)
zeigt, aus zwei Blättern, die einfach übereinanderliegen.
Überhaupt kommt man überein, eine solche Funktion gar nicht als
eine, sondern als zwei Funktionen aufzufassen.
\end{Beispiel}


\section{Funktionentheorie auf der Riemannschen Fläche}
\label{sec:Funktionentheorie_RF}%

Vorläufig wollen wir, wenn wir von der Riemannschen Fläche
sprechen, an die vorangehenden Beispiele denken.  Schon die
Riemannsche Fläche von~\(\sqrt{z}\) gibt zu einer ebenso
umfassenden Funktionentheorie wie die bisher für die schlichte
Ebene entwickelte Anlass.  Auf der Riemannschen
\(\sqrt{z}\)\nobreakdash-Fläche sind die gebrochen rationalen
Funktionen von~\(\sqrt{z}\) eindeutig.  Überhaupt beschäftigen
wir uns zunächst mit der Theorie solcher Funktionen, die auf
der Riemannschen Fläche eindeutig sind, das heißt die auf ihr
so definiert sind, dass jedem Punkt der Fläche \emph{ein}
bestimmter Wert der Funktion zugeordnet ist.  Wann wollen wir
nun eine solche Funktion regulär analytisch nennen?

Dazu denken wir uns, indem wir zunächst von Ausnahmepunkten
absehen, in einer kleinen Umgebung eines Punktes auf dem Mantel
der Riemannschen Fläche ein Gebiet abgegrenzt, etwa so, dass es
sich in der schlichten Ebene als Kreis projiziert.  Dann kann
man für dieses Gebiet an den alten Definitionen der Regularität
beziehungsweise Singularität festhalten und erhält mittels der
Entwicklung in eine Laurentreihe für die zu untersuchende
Stelle Sätze, die eine Klassifikation der Singularitäten geben,
wie es in Abschnitt~\ref{sec:isolierte_Singularitaeten}
geschehen ist.  Dazu wird es nur nötig sein, die grundlegenden
funktionentheoretischen Sätze auf die Riemannsche Fläche zu
übertragen und die alten Definitionen, an denen wir festhalten
können, anzuwenden.

Besondere Untersuchungen und Festsetzungen erfordert bloß noch
das Verhalten an Verzweigungspunkten, da wir dort nicht eine
nur auf einem Mantel gelegene Umgebung abgrenzen können.  Darum
entsteht die Frage, was wir hier unter Regularität, und so
weiter, verstehen wollen.  Die Funktion sei für alle Punkte in
der nächsten Umgebung dieses Punktes~\(z_0\) erklärt und
regulär analytisch, während wir über den Punkt~\(z_0\) selbst
noch nichts wissen.  Der Punkt~\(z_0\) selbst sei ein
Windungspunkt \(p-1\)-ter Ordnung, das heißt, wir mögen in ihm
einen Zyklus von~\(p\) miteinander verzweigten Blättern haben;
in seiner Umgebung wollen wir eine Potenzentwicklung herleiten.

\label{Orig:156}%
Die Riemannsche Fläche wird an der Stelle~\(z_0\) so aussehen
wie bei \(\sqrt[p]{z-z_0}\), indem man da auch
\(p\)\nobreakdash-mal den Punkt~\(z_0\) umkreisen muss, um zu
einer geschlossenen Kurve zu kommen.  Es soll bewiesen werden,
dass allgemein unsere Funktion an einer solchen Stelle in eine
Potenzreihe entwickelt werden kann, die zwar nicht nach ganzen,
aber wenigstens nach gebrochenen Potenzen fortschreitet.  Um
sie zu gewinnen, vergleichen wir unsere Funktion mit
\(\sqrt[p]{z-z_0}\).

Die Darstellung erweist sich dann als möglich, indem wir
folgendermaßen verfahren: Wir schneiden den Punkt~\(z_0\) aus
der Riemannschen Fläche mit einer hinreichend kleinen Umgebung
heraus.  Dann ist auf dem herausgeschnittenen Stück
\(\sqrt[p]{z-z_0}\) eine eindeutige, regulär analytische
Funktion, ausgenommen natürlich in~\(z_0\) selbst.  Wir wollen
uns das Stück etwa durch eine Spirale begrenzt denken, deren
Projektion auf die schlichte \(z\)\nobreakdash-Ebene ein Kreis
vom Radius~\(r\) ist.  Da jedem Punkt~\(z\), der der
Ungleichung \(\abs{z-z_0}\le r\) genügt, ein einziger
Wert~\(w\) der gegebenen Funktion wie auch von
\(\sqrt[p]{z-z_0} = r^{\nicefrac{1}{p}}\) entspricht, besteht
eine umkehrbar eindeutige Beziehung zwischen der vorgegebenen
Funktion \(w=f(z)\) und der Hilfsfunktion \(\sqrt[p]{z-z_0}\).
Ich kann also \(f(z)\) als eine eindeutige Funktion von
\(\sqrt[p]{z-z_0}\) auf"|fassen.

Durch die \(p\)\nobreakdash-te Wurzel nun wird das
herausgeschnittene Stück auf einen \(p\)\nobreakdash-mal
überdeckten Kreis einer \(t\)\nobreakdash-Ebene abgebildet.
Pflanze ich also die Werte~\(w\) hinüber in diese
\(t\)\nobreakdash-Ebene, dann verwandelt sich \(f(z)\) in eine
eindeutige Funktion \(\varphi(t)\) von~\(t\), die in der ganzen
Umgebung des Punktes \(t=0\) mit Ausnahme dieses Punktes
regulär analytisch ist, da der Begriff der analytischen
Funktion gegenüber konformer Abbildung invariant ist (dies
folgt aus~\eqref{eq:Ableitung_Verkettung}).

Nun entwickeln wir einfach \(\varphi(t)\) in der Umgebung von
\(t=0\) in eine Laurentreihe
\[
\varphi(t) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} A_n t^n
\]
und bekommen, indem wir darin rückwärts die Substitution
\(t=\sqrt[p]{z-z_0}\) vornehmen:
\begin{equation}
  \label{eq:laurent_durch_p}
  f(z) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} A_n(z-z_0)^{\frac{n}{p}}
\end{equation}
Damit haben wir \(f(z)\) in der Umgebung des Punktes~\(z_0\) in
eine nach gebrochenen Potenzen, deren gemeinsamer Nenner~\(p\)
ist, fortschreitende Reihe entwickelt.  Nur im Falle \(p=1\),
wo kein Windungspunkt vorliegt, haben wir die gewöhnliche
Laurentsche Reihe.

Allgemein ist die Funktion \(f(z)\) auch hier in der Umgebung
von~\(z_0\) nur auf eine Art durch eine Reihe darzustellen.
Nun treffen wir folgende Festsetzungen -- die natürlich für
\(p=1\) in die früheren übergehen müssen: Wenn in der Reihe
keine negativen Potenzen vorkommen, so sprechen wir von
\emph{Regularität der Funktion auf der Riemannschen Fläche} an
dem Windungspunkt~\(z_0\).  Treten endlich viele Glieder mit
negativen Potenzen auf, dann sagen wir, der Punkt sei ein
\emph{Pol \(m\)\nobreakdash-ter Ordnung}, falls das äußerste
Glied \(A_{-m}(z-z_0)^{\nicefrac{-m}{p}}\) lautet.  Diesen
\emph{Pol} nennen wir also \emph{nicht} einen solchen von
\(\nicefrac{m}{p}\)-ter Ordnung!  Wir erhalten
\(\nicefrac{m}{p}\) durch die Potenzentwicklung, \(p\) dadurch,
dass gesagt wird, wie groß die Ordnung \(p-1\) des
Windungspunktes~\(z_0\) ist.  Aus diesen beiden Daten bestimmt
sich~\(m\).  Haben wir schließlich unendlich viele Glieder mit
negativen Exponenten, dann hat \(f(z)\) an der Stelle~\(z_0\)
eine \emph{wesentliche Singularität}.

Die \emph{Entscheidung}, welcher der drei Fälle vorliegt,
geschieht, wie sich zeigen lässt, nach denselben Gesetzen wie
in der Ebene: Im ersten Falle bleibt \(f(z)\) seinem Betrage
nach bei Annäherung an~\(z_0\) unter einer festen Grenze, und
man kann dann der Funktion bei~\(z_0\) einen Wert~\(t_0\),
dessen Betrag höchstens gleich jener oberen Grenze ist,
zuschreiben, der sich stetig und sogar analytisch an die Werte
der Nachbarpunkte anschließt.

\label{Orig:157}%
Wächst aber \(f(z)\) bei Annäherung an~\(z_0\) über jede
Grenze, das heißt, ist
\[
\lim_{z\to z_0} \abs{f(z)}=\infty,
\]
dann hat die Funktion \(f(z)\) bei~\(z_0\) einen Pol.  Bei
einer wesentlichen Singularität schließlich besteht die
Tatsache, dass in jeder noch so kleinen Umgebung der
Windungsstelle die Funktion \(f(z)\) jedem Werte beliebig nahe
kommt.  Die Festsetzungen übertragen sich wie früher auf das
Unendliche, den Nordpol der Riemannschen
\(z\)\nobreakdash-Kugel.

Wir hatten in Abschnitt~\ref{sec:Riemannsche_Flaeche}
Riemannsche Flächen spezieller algebraischer Funktionen
konstruiert.  Gehen wir von einer allgemeinen algebraischen
Funktion aus, die definiert ist durch die Gleichung
\[
w^n + R_1(z)\cdot w^{n-1} + R_2(z)\cdot w^{n-2} + \dotsb
+ R_{n-1}(z)\cdot w + R_n(z) = 0,
\]
dann ist besonders ihr Verhalten an den Windungspunkten ihrer
Riemannschen Fläche von Interesse.

Eine wesentliche Singularität kann die Funktion sicher nirgends
besitzen, da ja dann dort die Funktion jedem Werte beliebig
nahe kommen müsste, was den einfachsten Eigenschaften der
algebraischen Funktionen widerspricht.  Also sind insbesondere
die Windungsstellen nur daraufhin zu untersuchen, ob dort ein
Pol liegt oder Regularität stattfindet.  Beispielsweise ist die
Funktion \(\sqrt{z} = z^{\nicefrac{1}{2}}\) im
Windungspunkte~\(0\) von der Ordnung \(p-1=1\), während im
Unendlichen ein Pol erster Ordnung liegt, wie die Laurent-Entwicklung
\[
\left(\frac{1}{z}\right)^{-\nicefrac{1}{2}} + 0 + 0 + \dotsb
\]
zeigt.  Die durch die Gleichung \(w^3-3w = z\) dargestellte
Funktion ist in den Windungspunkten \(z=\pm 2\) auf der vorher
geschilderten Riemannschen Fläche regulär.

Endlich sei allgemein für algebraische Funktionen erwähnt, dass
wir den früher abgeleiteten Satz von der Darstellbarkeit der
Wurzeln durch Potenzreihen
(siehe~\eqref{eq:Potenzreihe_gebrochen}) unter der
Voraussetzung \(\frac{\partial F}{\partial w} \neq 0\) hier
bequem beweisen können.

Will man die geometrischen Vorstellungen nicht benutzen, so
wäre der Nachweis der Konvergenz der Reihen auf rein
arithmetischem Wege schwierig.  Hier aber, nachdem der
Existenzbeweis auf anderem Wege geliefert ist, können wir uns
zur Berechnung der Koeffizienten der Methode der unbestimmten
Koeffizienten bedienen.

Die nächste Aufgabe besteht nun darin, die ganze
Funktionentheorie von der schlichten Ebene auf die Riemannsche
Fläche zu übertragen, insbesondere den \emph{Cauchyschen
  Integralsatz}.  Insbesondere ist dabei wichtig, dass das von
der doppelpunktslosen, geschlossenen Kurve~\(\Kurve\) auf der
Riemannschen Fläche umschlossene Gebiet einfach zusammenhängend
ist.  Diese Forderung des einfachen Zusammenhangs besagt hier
viel mehr als früher, da die Ebene selbst einfach
zusammenhängend war, was bei der Riemannschen Fläche gewöhnlich
durchaus nicht der Fall sein wird.

Ist also das von~\(\Kurve\) umschlossene Gebiet einfach
zusammenhängend und eine Funktion \(f(z)\) überall darin
regulär analytisch, so gilt, auch wenn Windungspunkte im
Inneren liegen, der Cauchysche Integralsatz in der alten Form
\[
\oint_\Kurve f(z) \,\dd z = 0.
\]
Der Beweis muss hier wieder vollkommen neu durchgeführt werden,
verläuft aber ganz ebenso.  Die Idee ist auch hier wieder, dass
man zunächst im Kleinen die Existenz einer Funktion~\(F\)
nachweist, für die \(F'=f\) ist und dann diese in einzelnen
Teilgebieten definierten Funktionen~\(F\) zusammensetzt.  Der
Ausgangspunkt besteht auch hier darin, dass man eine
Quadrateinteilung vornimmt, jetzt aber auf der Riemannschen
Fläche.  Dabei entstehen an den regulären Stellen einfache
Quadrate, genauer Flächen, deren Projektionen auf die
\(z\)\nobreakdash-Ebene Quadrate sind, die einfach überdeckt
werden, während an den Windungspunkten doppelt überdeckte,
sagen wir „Spiralquadrate” entstehen.

\label{Orig:158}%
Zunächst handelt es sich darum, ob der Cauchysche Integralsatz
in einem solchen Quadrate auf der Riemannschen Fläche gilt.
Fassen wir zunächst einen Punkt~\(z_0\) auf der Riemannschen
Fläche ins Auge, der kein Windungspunkt ist, dann können wir
\(f(z)\) in der Umgebung dieses Punktes nach positiven Potenzen
von \(z-z_0\) entwickeln, da wir natürlich \(f(z)\) als regulär
in~\(z_0\) voraussetzen:
\[
f(z) = a_0 + a_1(z-z_0) + a_2(z-z_0)^2 + \dotsb.
\]
Aus dieser Entwicklung folgt sofort, dass es eine Funktion
\(F(z)\) gibt, von der \(f(z)\) die Ableitung ist; man braucht
nämlich nur diese Reihe gliedweise zu integrieren, um \(F(z)\)
zu erhalten.  In der nächsten Umgebung eines regulären Punktes,
der kein Verzweigungspunkt ist, gilt also der Cauchysche
Integralsatz auch auf der Riemannschen Fläche.  Ist aber der
Regularitätspunkt~\(z_0\) der Funktion \(f(z)\) ein
Verzweigungspunkt \(p-1\)-ter Ordnung der Riemannschen Fläche,
so gilt dort nach Gleichung~\eqref{eq:laurent_durch_p}:
\begin{align*}
  f(z) = a_0 + a_1(z-z_0)^{\nicefrac{1}{p}}
  + a_2(z-z_0)^{\nicefrac{2}{p}} + \dotsb.
\end{align*}
Diese Reihe hat zum Konvergenzbereich ein
\(p\)\nobreakdash-fach überdecktes spiralförmiges Stück der
Riemannschen Fläche.  Auch hier können wir durch gliedweise
Integration eine Funktion \(F(z)\) angeben, von der \(f(z)\)
die Ableitung ist:
\begin{align*}
  F(z)
  &= \const + a_0(z-z_0)
  + a_1\frac{p}{p+1}(z-z_0)^{\frac{p+1}{p}}
  + a_2\frac{p}{p+2}(z-z_0)^{\frac{p+2}{p}}
  + \dotsb\\
  &= \const + a_0t^p + a_1\frac{p}{p+1}t^{p+1}
  + a_2\frac{p}{p+2}t^{p+2} + \dotsb,
\end{align*}
wo \(t = (z-z_0)^{\nicefrac{1}{p}}\) gesetzt ist.

Auch diese Reihe stellt, nachdem für die \(p\)\nobreakdash-te
Wurzel eine beliebige feste Bestimmung getroffen ist, in
derselben Umgebung eine eindeutige, regulär analytische
Funktion dar, und wechselt man die Bestimmung der
\(p\)\nobreakdash-ten Wurzel, so erhält man die Darstellung auf
allen~\(p\) in~\(z_0\) verzweigten Blättern.

Es muss noch hervorgehoben werden, dass kein Exponent~\(0\)
auf"|tritt, was bedeuten würde, dass ein Logarithmus bei der
Integration hereinkäme; in \(f(z)\) tritt eben die
\(-1\)\nobreakdash-te Potenz nicht auf, sondern überhaupt nur
positive Potenzen.  Also sind Singularitäten ausgeschlossen.
So sehen wir, dass immer der Cauchysche Integralsatz auf der
Riemannschen Fläche im Kleinen gültig ist.  Das denken wir uns
für jeden Punkt des betrachteten Gebietes, zunächst also des
zugrundegelegten Quadrates gemacht.

Nun müssen wir noch sehen, ob die Umgebung eines Punktes, in
der der Cauchysche Satz gilt, oberhalb einer festen Grenze
bleibt oder etwa immer kleiner und kleiner wird.  Schlagen wir
einen kleinen Kreis um einen Punkt und blähen ihn auf, so
konvergiert die in ihm vorgenommene Entwicklung, wenn wir den
Kreis aufblähen, bis er durch einen Windungspunkt, den wir den
„nächsten” nennen wollen, geht, außer wenn der Kreis
indessen auf eine singuläre Stelle der Funktion stößt, wovon
wir absehen können, da es an den Betrachtungen nichts
Wesentliches ändert.

Bei dieser Festsetzung für das, was wir den nächsten
Windungspunkt nennen, ist es sehr wohl möglich, dass in der
schlichten Ebene ein anderer Windungspunkt als näher erscheint,
das heißt sich innerhalb jenes Kreises projiziert, zu dem wir
gelangten.  Es ist eben alles auf der Riemannschen Fläche zu
verstehen!  Innerhalb eines jeden solchen Kreises konvergieren
dann die zugehörigen Potenzreihen für \(f(z)\).  Bei den
Windungspunkten verfahren wir analog.  Konvergiert in der
Umgebung eines solchen die dort auf"|tretende
Potenzentwicklung, so stanzen wir ein genügend kleines Gebiet
um ihn heraus und erweitern auch wieder die begrenzende, in
sich zurücklaufende Schraubenlinie, bis sie den nächsten
Windungspunkt gerade aufnimmt.

In denselben Gebieten konvergieren auch die gliedweise
integrierten Reihen (und sogar noch besser).  Damit haben wir
in spiraligen Gebieten um die Windungspunkte sowie in
kreisförmigen, einfach überdeckten, teilweise in die vorigen
hineinfallenden Gebieten solche Funktionen~\(F\) definiert.

\label{Orig:159}%
Nun wollen wir zu dem ganzen Gebiet~\(\Gebiet\) zurückgehen,
indem wir zugleich das Quadratnetz passend legen, wir wollen es
nämlich der Bequemlichkeit wegen so einrichten, dass nie ein
Windungspunkt auf die Seite eines Quadrates fällt.  Denken wir
uns etwa alle Quadrate gleich groß, so können wir das
erreichen, wenn wir eine Ecke oder vielleicht eine Mitte eines
Quadrates als Koordinatenanfangspunkt wählen, die Quadratseite
etwa als Längeneinheit, und dann den Koordinatenanfangspunkt so
legen, dass die Koordinaten aller Windungspunkte -- und wir
setzen die Existenz von nur endlich vielen Windungspunkten
voraus -- irrational sind.

Liegt kein Windungspunkt in~\(\Gebiet\), so bleibt alles wie
früher.  Nehmen wir aber an, dass in einem der Quadrate ein
Windungspunkt liegt, dann gehen wir so vor: Wir legen in den
schraubenförmigen Bereich, der der Konvergenzbereich der
hierhin gehörigen Potenzentwicklung ist, ein Quadrat hinein,
das ein Spiralquadrat ist, und können es uns wieder
herausgestanzt denken.  Für dieses Stück der Riemannschen
Fläche gilt dann der Cauchysche Integralsatz.  Den Rest des
Gebietes bedecken wir mit einem Netz von Quadraten, deren Seite
wir uns kleiner denken als den halben Konvergenzradius der zum
Mittelpunkt gehörigen Potenzentwicklung.  Für jedes dieser
Quadrate gilt jetzt der Cauchysche Integralsatz.

Nun sammeln wir die „inneren” Quadrate und erbringen für ihre
Gesamtheit den Nachweis der Existenz einer Funktion~\(F\)
wieder genau wie in der schlichten Ebene, indem wir einen
Geradschnitt durch eine Quadratseite legen, wobei der Bereich
unter Voraussetzung des einfachen Zusammenhangs von~\(\Gebiet\)
zerfällt.  In der einen Hälfte möge es eine Funktion~\(F_1\),
in der anderen~\(F_2\) geben, von der~\(f\) die Ableitung ist.
Beide Teile können wir bei unseren Voraussetzungen durch einen
Streifen zusammenkleben, der so schmal ist, dass er keinen
Windungspunkt enthält, und auf ihm gibt es eine dritte
Funktion~\(F_3\), deren Ableitung~\(f\) ist.  Der übrige Teil
des Beweises vollzieht sich mittels vollständiger Induktion und
Grenzübergangs wie früher.

Auch auf der Riemannschen Fläche wird der Cauchysche
Integralsatz vielmehr in modifizierter Form benutzt, wenn
Singularitäten auf"|treten.  Bei seiner Anwendung ist noch
größere \emph{Vorsicht} nötig, weil, wie erwähnt wurde, die
Riemannsche Fläche für gewöhnlich nicht \emph{einfach
  zusammenhängend} sein wird.  Die Behauptung der
Unabhängigkeit eines zwischen zwei festen Punkten erstreckten
Integrals vom Wege gilt natürlich nur, \emph{wenn das von den
  Wegen bestimmte Gebiet keine Singularität enthält und
  außerdem einfach zusammenhängend ist}.  So zeigt sich, wie
die \emph{Zusammenhangszahl der Riemannschen Fläche} von
Bedeutung ist.

Das Integral
\[
\int_{z_0}^z w \,\dd z
\]
ist bei \(w=\sqrt{z}\) eine auf der Riemannschen
\(\sqrt{z}\)\nobreakdash-Fläche eindeutige Funktion, während es
sich anders verhält, wenn etwa die Funktion \(w =
\sqrt{(z^2+1)(1-z)}\) ist.  Diese Dinge werden in der
\emph{Theorie der elliptischen Funktionen} näher erläutert; wir
wollen uns damit begnügen, diese Verhältnisse bei dem zuletzt
genannten Beispiel näher zu betrachten, indem wir die
Zusammenhangszahl von deren früher auf
Seite~\pageref{Elliptische_Riemannsche_Flaeche} konstruierter
Riemannscher Fläche bestimmen.

\label{Orig:160}%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_12}
  \caption{Aufschneidung der Riemannschen Fläche von
    \(\sqrt{(z^2+1)(1-z)}\)}
  \label{abb:flaeche1}
  \label{abb:5-12}
\end{figure}%
Wir können auf dieser Riemannschen Fläche wie in Abbildung
\ref{abb:flaeche1} einen Rückkehrschnitt legen und sie dann
nochmals zerschneiden, ohne dass sie dabei
zerfällt.\footnote{Hier sind die beiden schwarz gezeichneten
  Kurven in Abbildung~\ref{abb:5-12} gemeint, wobei im
  Blatt~\(II\) gelegene Linien gestrichelt sind.}  Die in
Abbildung~\ref{abb:5-12} -- wo die im Blatt~\(II\) gelegenen
Linien gestrichelt sind -- mit grau gezeichnete Kurve läuft in
sich zurück und kann nach jedem Punkte geführt werden, ohne
dass sie die früheren Schnitte oder sich selbst irgendwo einmal
überschritte.  Und dass die Fläche nach dieser zweimaligen
Aufschneidung einfach zusammenhängend ist, erkennt man daraus,
dass bei nochmaliger Aufschneidung längs der dritten Kurve die
Fläche zerfällt.  Vergleiche die Modelle!  Also ist unsere
Riemannsche Fläche gerade vom Zusammenhang des Torus,
nämlich~\(3\).
\label{Zusammenhangszahl_elliptisch}%

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_13}
  \caption{Zwei geschlossene Kurven und Windungspunkte auf der
    Riemannschen Fläche von \(\sqrt{(z^2+1)(1-z)}\)}
  \label{abb:flaeche2}
  \label{abb:5-13}
\end{figure}

In Abbildung~\ref{abb:flaeche2} ist nochmals die Riemannsche
Fläche mit ihren drei Windungspunkten im Endlichen gezeichnet
und der Rückkehrschnitt sowie ein Querschnitt angedeutet, durch
die die Fläche einfach zusammenhängend wird.  Da die Funktion,
die im Integranden von
\[
\int_{z_1}^{z_2} \sqrt{\left(1+z^2\right)\left(1-z\right)}
\,\dd x
\]
steht, überall auf der Riemannschen Fläche mit Ausnahme der
Windungspunkte regulär ist, darf man nach dem Cauchyschen
Integralsatz auf irgendeinem Wege von~\(z_1\) bis~\(z_2\)
integrieren, der selbstverständlich durch keinen Windungspunkt
gehen darf, weil dort eine Singularität liegen könnte, und der
außerdem keinen Schnitt überschreitet.  Für solche Wege ist das
Integral eine reine Ortsfunktion.

Integriert man aber auf Wegen, die die Schnitte überschreiten,
so bekommt man für das Integral andere und andere Werte.  Wenn
man insbesondere von einem Punkte aus auf Kurven, die den
Schnitt nicht überschreiten, bis an beide Seiten der Schnitte
heran integriert, nimmt das Integral in diesen Grenzpunkten
Werte an, die sich um eine konstante Differenz unterscheiden.
Das führt auf eine \emph{doppelte Periodizität} der durch das
Integral definierten Funktion.

Wählt man einen festen Ausgangspunkt, so ist im Endpunkt der
Wert dieser Funktion unendlich vieldeutig, indem er noch
durchaus vom Wege, der auf der Riemannschen Fläche gewählt
wird, abhängt.  Also ist durch die obere Grenze des Integrals
dessen Wert nur bis auf die additive Größe \(m_1w_1+m_2w_2\)
bestimmt, wo \(w_1\) und~\(w_2\) feste Zahlen und \(m_1\)
und~\(m_2\) irgendwelche ganzen Zahlen bedeuten.  Also ist die
\emph{Zusammenhangszahl~\(3\) der Riemannschen Fläche unserer
  Funktion der tiefere Grund für die doppelte Periodizität des
  Integrals}, die überhaupt nur auf der Riemannschen Fläche zu
verstehen ist.  Der exakte Beweis dieser Dinge lässt sich mit
unseren Mitteln nicht führen; er gehört in das Gebiet der
elliptischen Integrale.

\label{Orig:161}%
Nun wollen wir noch die wichtigsten \emph{Folgerungen aus dem
  Cauchyschen Satze} auf die Riemannsche Fläche übertragen, zum
Beispiel den \emph{Residuensatz}.

\parpic{\includegraphics{Abb_5_14}}%
% \begin{floatingfigure}[r]{5cm}
%   \centering
%   \includegraphics{Abb_5_14}
%   \caption{Geschlossene Kurve auf der Riemannschen Fläche mit
%     drei Singularitäten im Innern}
%   \label{abb:flaeche3}
%   \label{abb:5-14}
% \end{floatingfigure}%
Wir schneiden ein einfach zusammenhängendes Gebiet~\(\Gebiet\)
aus der Riemannschen Fläche heraus und zeichnen darauf eine
doppelpunktslose (die Projektion auf die schlichte Ebene kann
natürlich Doppelpunkte haben), geschlossene Kurve~\(\Kurve\),
in deren Innern nur endlich viele singuläre Stellen -- in der
Figur nehmen wir drei an -- der zu integrierenden Funktion
\(f(z)\) liegen mögen.  Dann folgt wieder, indem man
Hilfsquerschnitte legt in dem Gebiete, dass entsteht, wenn man
die singulären Stellen durch kleine Kreise~\(\Kreis\)
ausschließt:
\[
\int_\Kurve f(z) \,\dd z = \sum \int_\Kreis f(z) \,\dd z,
\]
wobei zu beachten ist, dass in dem Falle, wo ein singulärer
Punkt ein Verzweigungspunkt ist, anstelle eines einfachen
Kreises~\(\Kreis\) ein Spiralkreis treten muss.  Für einen
Punkt, der kein Verzweigungspunkt ist, verstehen wir unter
seinem Residuum wie in der schlichten Ebene den in der
zugehörigen Laurentreihe auf"|tretenden Koeffizienten
\[
A_{-1} = \frac{1}{2\pi\ima} \int_\Kreis f(z) \,\dd z,
\]
beziehungsweise im Unendlichen \(-A_{-1}\) (nicht \(+A_{+1}\)).

Wie steht es aber \emph{in einem Verzweigungspunkt \(p-1\)-ter
  Ordnung}?  Dort lautet die Potenzentwicklung für \(f(z)\)
\[
f(z) = \sum_{-\infty}^{+\infty} A_n(z-z_0)^{\frac{n}{p}}.
\]
Sie ist als Potenzreihe auf einer nahen Kurve gleichmäßig
konvergent und kann daher gliedweise integriert werden, wobei
als allgemeines Glied
\[
\frac{p}{n+p} \, A_n(z-z_0)^{\frac{n+p}{p}}
\]
hervorgeht, das nach dem Cauchyschen Integralsatz~\(0\)
liefert, wovon nur das Glied eine Ausnahme macht, für das \(n =
-p\) ist und dessen Integral keine Potenz, sondern einen
Logarithmus liefert.  Also kann allein das Glied
\[
A_{-p} \frac{1}{z-z_0}
\]
einen Beitrag liefern, und liefert ihn auch, und zwar ist wegen
\[
\int_\Kreis \frac{\dd z}{z-z_0} = 2\pi\ima \cdot p
\]
dieser Wert
\[
A_{-p}\int_\Kreis \frac{\dd z}{z-z_0}
= 2\pi\ima \cdot p \cdot A_{-p},
\]
also das \emph{Residuum \(p\cdot A_{-p}\)}.

Ähnlich findet man für einen Verzweigungspunkt \(p-1\)-ter
Ordnung \emph{im Unendlichen} als Residuum \(-p\cdot A_{-p}\).
Also wird auch hier der Koeffizient von~\(z^{-1}\) genommen,
nicht von \(\bigl(\nicefrac{1}{z}\bigr)^{-1}\), wie zu erwarten
wäre (vergleiche~\eqref{eq:Residuum_unendlich}).  Damit ist der
Residuensatz für die Riemannsche Fläche gerade so wie früher
bewiesen; dass die Summe der Residuen Null ist, ist leicht zu
übertragen.

In der schlichten Ebene haben wir den Satz kennengelernt, dass
eine Funktion, die nur endlich viele Pole hat, rational ist.
Ihm entspricht auf der Riemannschen Fläche der Satz:

\begin{Satz}
  \label{satz:RF_rational}
  Ist \(W(z)\) auf der Riemannschen Fläche einer Funktion
  \(w(z)\) abgesehen von endlich vielen Polen regulär, so lässt
  es sich darstellen als rationale Funktion von \(w\)
  und~\(z\): \(W(z) = R(w, z)\).
\end{Satz}

Die Umkehrung dieses Satzes gilt selbstverständlich.

Wollten wir einen Beweis führen, der dem des analogen
Satzes~\ref{satz:charakterisiere_rational} in der schlichten
Ebene entspricht, so müssten wir auf der Riemannschen Fläche
eine rationale Funktion von \(w\) und~\(z\) zu konstruieren
suchen, die mit \(W(z)\) an einer Stelle einen Pol von gleicher
Ordnung hat und sonst überall regulär ist, und diese Funktion
dann von \(W(z)\) subtrahieren.

Die Antwort auf die Frage nach der Existenz einer derartigen
Hilfsfunktion lautet aber verneinend.  Es gilt nämlich
folgender „\emph{Weierstraßscher Lückensatz}”:

\begin{Satz}
  \label{satz:rationale_Funktion_mit_vorgegebenen_Polen}
  Es gibt auf der Riemannschen Fläche einer Funktion \(w(z)\)
  rationale Funktionen von \(w\) und~\(z\), die nur an einer
  vorgeschriebenen Stelle einen Pol haben; doch lassen sich für
  ihn nicht alle Ordnungen erreichen, vielmehr nur \(p+1\),
  \(p+2\), \(p+3\), \dots, wobei~\(p\) das Geschlecht der
  Riemannschen Fläche ist.
\end{Satz}

Dies gilt für alle Punkte außer endlich vielen, so genannten
„Weierstraßschen” Punkten.  An jeder Stelle aber wird die
Ordnung~\(p\) ausgelassen.

\label{Orig:162}%
Dieser Satz, dessen Nachweis schwierig ist, zeigt, dass dies
kein gangbarer Weg ist.  Wir müssen den Beweis etwas anders,
auch unter Benutzung der Partialbruchzerlegung, angreifen.  Die
Behauptung also lautet: \(W\) ist eine rationale Funktion
von~\(w\) mit Koeffizienten, die ihrerseits rationale
Funktionen von~\(z\) sind.  Der Beweis dieses dritten Satzes
soll im Folgenden noch angedeutet werden.

Wir denken uns die Funktion \(w(z)\), zu der die Riemannsche
Fläche konstruiert sein soll, als algebraische Funktion, sodass
sie definiert sei durch die Gleichung
\[
F(w,z) = w^n + R_{n-1}(z) \cdot w^{n-1} + \dotsb + R_0(z) = 0.
\]
Wir setzen der Einfachheit wegen speziell \(n=3\), sodass die
Riemannsche Fläche dreiblättrig ist.  In der Umgebung eines
Punktes~\(z_0\), der kein Verzweigungspunkt ist, lassen sich
die Wurzeln dieser Gleichung zu drei in der schlichten Ebene
regulär analytischen Funktionen \(w_1(z)\), \(w_2(z)\) und
\(w_3(z)\) zusammenfassen, und dort lässt sich~\(F\) darstellen
in der Form
\[
F(w,z) = \bigl(w-w_1(z)\bigr)\cdot \bigl(w-w_2(z)\bigr)
\cdot\bigl(w - w_3(z)\bigr).
\]
Dann haben wir noch eine bis auf endlich viele Pole auf der
Riemannschen Fläche reguläre Funktion \(W(z)\), die wir als
eindeutig voraussetzen.  Daraus folgt, dass wir in der
\emph{Ebene} in der Umgebung von~\(z_0\), entsprechend den
darüberliegenden drei Blättern der Riemannschen Fläche drei
regulär analytische Funktionen \(W_1(z)\), \(W_2(z)\),
\(W_3(z)\) haben.  Dann bilden wir in Erinnerung an die
Partialbruchzerlegung eine Hilfsfunktion~\(\Phi\), die wir
definieren durch
\[
\frac{\Phi(w)}{F(w)}
= \frac{W_1}{w-w_1(z)} + \frac{W_2}{w-w_2(z)}
+ \frac{W_3}{w-w_3(z)}.
\]
Dieses~\(\Phi\) wird sicher eine ganze rationale Funktion
von~\(w\) vom zweiten Grade, deren Koeffizienten noch von~\(z\)
abhängen:
\[
\Phi(w) = A(z) \cdot w^2 + B(z) \cdot w + C(z).
\]
Die Hauptsache ist nun, zu zeigen, dass die Koeffizienten
\(A\), \(B\), \(C\) \emph{rationale} Funktionen von~\(z\) sind.
Der Koeffizient~\(A\) zum Beispiel ist, da er sich
\emph{symmetrisch} aus den Funktionen \(w_1(z)\), \(w_2(z)\),
\(w_3(z)\) sowie \(W_1(z)\), \(W_2(z)\), \(W_3(z)\)
zusammensetzt, die in~\(z_0\) sechs bestimmte Zahlenwerte
annehmen, in der Umgebung dieses Punktes eine in der Ebene
reguläre Funktion, und da dieser Schluss für jede Stelle
durchführbar ist, ist \(A(z)\) in der ganzen Ebene regulär
analytisch, wenn wir nur von endlich vielen Singularitäten
absehen, die an den Verzweigungspunkten der Fläche und an den
Polen von \(W(z)\) liegen können.  Wir behaupten nun, dass
diese Ausnahmestellen höchstens Pole sind.  Liegt über~\(z_0\)
etwa ein nullfacher und einfacher Windungspunkt, so stellen
sich in dessen Umgebung die Funktionen \(w_1(z)\), \dots, in
der Form
\begin{align*}
  w_1(z)
  &= a_{-k}(z-z_0)^{\frac{-k}{2}}
  + a_{-k+1}(z-z_0)^{\frac{-k+1}{2}} + \dotsb,\\
  w_2(z)
  &= b_{-l}(z-z_0)^{\frac{-l}{2}}
  + b_{-l+1}(z-z_0)^{\frac{-l+1}{2}} + \dotsb,\\
  w_3(z)
  &= c_{-m}(z-z_0)^{\frac{-m}{2}}
  + c_{-m+1}(z-z_0)^{\frac{-m+1}{2}} + \dotsb,
\end{align*}
dar, und ähnlich \(W_1(z)\), \(W_2(z)\), \(W_3(z)\).

Daraus setzen sich \(A\), \(B\), \(C\) nach einfachen Gesetzen
zusammen, und zwar entstehen beim Einsetzen Entwicklungen nach
Potenzen von \((z-z_0)^{\nicefrac{1}{2}}\), die \emph{nur
  endlich viele Glieder mit negativen Exponenten} enthalten.
Wegen der Eindeutigkeit von \(A(z)\), \(B(z)\), \(C(z)\)
(Satz~\ref{satz:Laurentreihe_II}) müssen aber aus den
Entwicklungen die gebrochenen Potenzen herausfallen, und die so
entstehenden Laurentreihen zeigen, dass diese drei Funktionen
nur endlich viele Pole enthalten, also rational sind.

Daher muss auch \(\frac{\Phi}{F}\) eine rationale Funktion von
\(w\) und~\(z\) sein.  Denken wir uns~\(z\) fest gewählt, dann
sind \(w_1(z),\dotsc,W_3(z)\) sechs feste Zahlen, und dieser
Quotient oben in seine Partialbrüche zerlegt, woraus in der
gewöhnlichen Weise folgt:
\[
W_1 = \frac{\Phi}{F'}(w_1),\qquad
W_2 = \frac{\Phi}{F'}(w_2),\qquad
W_3 = \frac{\Phi}{F'}(w_3),
\]
wobei \(F' = \frac{\partial F}{\partial w}\) gesetzt ist.
Variieren wir nachträglich~\(z\), so sind, wie die rechten
Seiten zeigen, \(W_1\), \(W_2\), \(W_3\) rationale Funktionen
von \(w\) und~\(z\), womit durch einen Umweg über die schlichte
Ebene die Behauptung bewiesen ist, dass auf der Riemannschen
Fläche \(W(z)=R(w,z)\) ist.

\label{Orig:163}%
Erwähnt sei hier bloß noch, dass zur Riemannschen Fläche ein in
Anlehnung an die Zahlentheorie so genannter
\emph{Funktionenkörper} gehört, worüber es eine sehr große
Theorie gibt.  Dabei stellt sich der Windungspunkt der
Riemannschen Fläche in Analogie zur Primzahl.


\section{Der Weierstraßsche Begriff der analytischen Fortsetzung}
\label{sec:analytische_Fortsetzung}%

Dieser Begriff ist nichts weiter als eine Arithmetisierung und
Verallgemeinerung der Riemannschen Fläche, zu deren wirklicher
Definition wir ihn überhaupt nachher erst benutzen werden.  Wir
denken uns eine Funktion und zu ihr die Riemannsche Fläche
konstruiert, wobei wir vorläufig uns noch auf algebraische
Funktionen beschränken müssen.

Wenn wir dann in der Ebene eine Kurve~\(\Kurve\) ziehen und sie
von einem gegebenen Anfangspunkt aus auf die Riemannsche Fläche
übertragen, indem wir auf ihr so fortschreiten, dass die
Projektion der Kurve auf die schlichte Ebene die gegebene Kurve
ist, so wird, falls kein Windungspunkt passiert wird,
schließlich hierdurch der Endpunkt der Kurve eindeutig
bestimmt.  In ihm hat die Funktion \(w=f(z)\) dann einen ganz
bestimmten Wert, der seiner Definition nach vom Ausgangspunkt
und vom Wege abhängt und durch diese eindeutig bestimmt wird,
wenn man nicht nur stetige, sondern analytische Werteänderung
verlangt.

Dies drückt Weierstraß aus, indem er sagt: \emph{Der Endwert
  entsteht aus dem Anfangswert durch analytische Fortsetzung}.
Dies wollen wir noch etwas schärfer fassen.

Zu jedem Punkte~\(z_0\) der Riemannschen Fläche gehört, wenn
wir von Verzweigungspunkten absehen, nicht nur ein bestimmter
Wert von~\(w\), sondern eine ganze Potenzreihe oder, wie
Weierstraß sagt, ein \emph{Funktionselement}:
\[
a_0 + a_1(z-z_0) + a_2(z-z_0)^2 + \dotsb.
\]
Rein formal spricht Weierstraß vom „Mittelpunkt” und „Radius”
eines solchen Funktionselementes, worunter er den Mittelpunkt
und Radius des Konvergenzkreises versteht.  Der erste
Koeffizient~\(a_0\) ist der Wert der Funktion an der Stelle
\(z=z_0\).

Zu dem Anfangs- wie Endpunkt der obigen Kurve gehört ein ganz
bestimmtes Funktionselement, ebenso zu allen ihren
Zwischenpunkten, und zu jedem gehört ein bestimmter Wert.  Die
\emph{Forderung} der nicht bloßen Stetigkeit, sondern \emph{des
  analytischen Zusammenhangs} besagt hierbei Folgendes: Es
gehöre zu einem Punkte~\(z\) ein Funktionselement~\(f_z\), das
den Wert~\(a_z\) habe, sodass zum Punkte~\(z_0\) das
Funktionselement~\(f_{z_0}\) mit dem Werte~\(a_{z_0}\) gehört.
Dann \emph{sollen die in der Nachbarschaft von~\(z_0\) auf der
  Kurve gelegenen Werte dieselben sein, die das
  Funktionselement~\(f_{z_0}\) dort besitzt.}

Dieser komplizierte Sachverhalt muss bestehen, damit man von
analytischem Zusammenhang der Funktionselemente längs der
Kurve~\(\Kurve\) reden darf, wofür man auch die Sprechweise zu
verwenden pflegt: \emph{Die Funktionselemente längs der
  Kurve~\(\Kurve\) gehen durch analytische Fortsetzung
  auseinander hervor}.  Wir sehen, der Begriff der analytischen
Fortsetzung hängt aufs Engste mit dem der Riemannschen Fläche
zusammen.

Es ist natürlich \emph{nicht gesagt}, dass man ein
Funktionselement längs einer gegebenen Kurve \emph{stets
  fortsetzen} kann; wenn zum Beispiel die Kurve durch einen
\emph{Verzweigungspunkt} geht, so ist dies \emph{unmöglich}.
Nun sollten wir unter der \emph{Voraussetzung, dass eine solche
  Fortsetzung überhaupt zu erzielen} ist, den Satz beweisen:

\begin{Satz}
  \label{satz:eindeutige_Fortsetzung}
  Ein gegebenes Funktionselement lässt sich längs einer
  gegebenen Kurve auf nur eine Weise analytisch fortsetzen.
\end{Satz}

Gegeben ist also eine Kurve, und der Punkt, in dem sie
entspringt, ist der Mittelpunkt des ersten, gegebenen
Funktionselementes.  Die Begriffe, mit denen wir hier zu
operieren haben, sind alle rein arithmetisch.

\label{Orig:164}%
Unsere Kurve ist nichts als eine gegebene Funktion \(z=z(t)\),
wobei~\(t\) einen reellen Parameter bedeutet, sodass jeder
Punkt der Kurve durch eine reelle Zahl charakterisiert ist.  Zu
jedem Punkte~\(t\) gehört dann ein Funktionselement, das einen
bestimmten Konvergenzradius \(r(t)\) hat, und von all diesen
\(r(t)\) setzen wir voraus, dass sie für jedes~\(t\) einen
endlichen, von Null verschiedenen Wert haben, den wir als
positiv rechnen.  Dass~\(r\) endlich bleibt, setzen wir voraus,
weil wir sonst zu einer in der ganzen Ebene konvergenten
Entwicklung kämen, sodass nichts zu fragen bliebe.

Um zu zeigen, dass sie oberhalb einer festen positiven Grenze
bleiben, weisen wir die Stetigkeit der Funktion \(r(t)\) nach.
Wir betrachten einen Punkt~\(t\), zu dem~\(z_0\) gehöre, und
einen im Konvergenzkreise von~\(z_0\) gelegenen, zu \(t+\Delta
t\) gehörigen Nachbarpunkt \(z_1=z_0+\Delta z\).  Das
Funktionselement der Stelle~\(z_0\) schreitet fort nach
Potenzen von \(z-z_0\) und konvergiert in einem Kreise mit dem
Radius \(r(t)\), stellt also dort eine regulär analytische
Funktion dar.  Der Konvergenzkreis des neuen, nach Potenzen von
\(z-z_1\) fortschreitenden Funktionselements ist mindestens der
Kreis um~\(z_1\), der den vorigen von innen berührt, und darin
sind die beiden durch die Funktionselemente dargestellten
Funktionen identisch, weil sie längs des Kurvenstücks
von~\(z_0\) bis~\(z_1\) übereinstimmen
(Satz~\ref{folge:Funktionen_identisch}).  Somit gilt für die
Radien
\[
r(t+\Delta t) - r(t) \le \abs{\Delta z},
\]
und daneben erhält man, indem man die Rollen der Punkte
vertauscht:
\[
r(t) - r(t+\Delta t) \le \abs{\Delta z}.
\]
Daraus folgt die Ungleichung
\[
\abs{r(t+\Delta t) - r(t)} \le \abs{\Delta z},
\]
und das ist der Ausdruck der Stetigkeit der Funktion~\(r\), da
ja~\(\Delta z\) mit~\(\Delta t\) gegen Null geht.

Genauer sagt die letzte Relation, die Radien zweier
benachbarter Funktionselemente sind höchstens um die Entfernung
der beiden Punkte, auf der Kurve gemessen, voneinander
verschieden, das heißt, \(r(t)\) ist mindestens so gut stetig
wie \(z(t)\).  Lägen nun die Radien nicht oberhalb einer
bestimmten positiven Grenze, so würde zufolge der Stetigkeit
die Grenze~\(0\) \emph{erreicht}, was der Voraussetzung
widerspräche.  Also bleiben alle Radien oberhalb einer
positiven endlichen Grenze \(r_0>0\).

Aus diesem Beweise haben wir im Übrigen bereits gelernt, dass
man das \emph{Funktionselement eines Nachbarpunktes~\(z_1\)
  von~\(z_0\) innerhalb von dessen Konvergenzkreis findet,
  indem man die Reihe nach Potenzen von \(z-z_1\) umordnet},
etwa indem man das allgemeine Glied in der Form \(\bigl((z-z_1)
+ (z_1-z_0)\bigr)^n\) schreibt, die Entwicklung in jedem Gliede
vornimmt und dann die einzelnen Glieder passend zusammenfasst.
\emph{So kann man auch geradezu die analytische Fortsetzung
  definieren.}

Nun ist der weitere Nachweis, dass man auf einer Kurve ein
Funktionselement auf nur eine Weise analytisch fortsetzen kann,
leicht, indem man nun ein Verfahren anzugeben vermag, das es
gestattet, in endlich vielen Schritten vom Anfangs- zum
Endpunkt zu gelangen.  Ich teile die Kurve in eine
\emph{endliche Anzahl} von Teilen, derart dass der Kreis um
irgendeinen Teilpunkt mit dem Radius~\(r_0\) stets den ganzen
Bogen zwischen zwei Teilpunkten enthält.  Fasse ich nun die
Funktionselemente ins Auge, die diesen Teilpunkten zugehören,
so sind sie durch die analytische Fortsetzung bestimmt.

\begin{floatingfigure}[p]{5.1cm}
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_15}
  \caption{Zur analytischen Fortsetzung}
  \label{abb:analyt_forts}
  \label{abb:5-15}
\end{floatingfigure}%
Die Funktionselemente in den Teilpunkten bestimmen sich nach
den obigen Bemerkungen immer durch Umordnen des
Funktionselements des vorangehenden Teilpunkts.  Dies gilt
zunächst für den Punkt~\(z_1\) in
Abbildung~\ref{abb:analyt_forts}, dann auch für die Punkte des
Bogens \(z_2\), \(z_3\), und so weiter, und schließlich für den
Endpunkt.

Damit ist die in Satz~\ref{satz:eindeutige_Fortsetzung}
ausgesprochene Behauptung erwiesen, dass die analytische
Fortsetzung durch eine Kurve und das Funktionselement im
Anfangspunkt eindeutig bestimmt ist, falls sie existiert.  Das
also ist der Begriff der analytischen Fortsetzung nach
Weierstraß.

\label{Orig:165}%
Zu diesem Satz ist insbesondere vom Anfangspunkt die Existenz
einer analytischen Fortsetzung auf der Kurve wesentlich
vorausgesetzt.  Gesagt ist durchaus nicht, dass man durch
Fortsetzung von ihm aus auf verschiedenen Wegen, die zu
denselben Endpunkten führen, dort dasselbe Funktionselement
erreichen wird.  Der Begriff der analytischen Fortsetzung ist
eben allgemeiner, und auf jener Verschiedenheit wird gerade die
Vieldeutigkeit der analytischen Funktionen beruhen.
Dementsprechend wird es bei einer geschlossenen Kurve nicht
sicher sein, ob wir durch analytische Fortsetzung wieder zu dem
Ausgangselement gelangen werden.  Wissen wir etwa vom
Logarithmus nur das Funktionselement
\[
\frac{z}{1} - \frac{z^2}{2} + \frac{z^3}{3} - \frac{z^4}{4}
+ \dotsb
\]
im Punkt~\(0\), das im Einheitskreis konvergiert, und suchen es
längs einer Kurve fortzusetzen, dann verlangen wir durchaus
nicht, dass beim Zurückkehren nach dem Ausgangspunkt derselbe
Wert wiedererlangt wird.  Wir wissen vielmehr, dass wir hier
keine eindeutige Funktion bekommen, also auf verschiedenen
Wegen sehr wohl andere Resultate erhalten.  Aber beispielsweise
bei
\[
z - z^2 + z^3 - z^4 + \cdots
\]
kommen wir zu einer eindeutigen Funktion.  Arithmetisch dies
nachzuweisen ist eine recht schwierige Frage; diese
grundlegenden Unterschiede sind jedenfalls keineswegs sofort zu
erkennen.

\parpic[l]{\includegraphics{Abb_5_16}}%
% \begin{floatingfigure}[p]{4cm}
%   \centering
%   \includegraphics{Abb_5_16}
%   \caption{\(\log(1+z)\) ist über \(-1\) nicht fortsetzbar.}
%   \label{abb:5-16}
%   \vspace{3mm}
% \end{floatingfigure}%
Auch kann es eintreten, dass auf einer Kurve ein
Funktionselement gar nicht fortzusetzen ist über einen Punkt
hinaus, indem die Konvergenzkreise immer bloß bis dorthin
heranreichen.  Dies ist zum Beispiel der Fall bei \(\log
(1+z)\), wo dies für den Punkt~\(-1\) zutreffen würde.  Also
wird es auf einer Kurve Punkte geben können, über die man nicht
hinweg fortsetzen kann.

Ist die Fortsetzung nicht bis ins Unendliche möglich, so wird
jedenfalls eine obere Grenze der Punkte existieren, bis zu
denen man analytisch fortsetzen kann, und diese nennt man einen
\emph{singulären oder kritischen Punkt der Kurve}.  Dabei ist
es sehr wohl möglich, dass ein Punkt für eine Kurve kritisch
ist, während er für eine andere durch ihn gehende Kurve nicht
kritisch ist.  Die Analogie auf der Riemannschen Fläche würde
sein, dass wir zwei in verschiedenen Blättern verlaufende Wege
haben und auf dem einen die Riemannsche Fläche einen kritischen
Punkt hat, während auf dem anderen Blatte an derselben Stelle
kein kritischer Punkt liegt.

Bis jetzt ist nur die Cauchy-Riemannsche Definition der
eindeutigen regulär analytischen Funktion streng gegeben
worden.  Nun erst kann nach all diesen Vorbereitungen die
\emph{allgemeinste Definition für die vieldeutige analytische
  Funktion nach Weierstraß} so gegeben werden:

\begin{Definition}
  \label{def:mehrdeutige_Funktion}%
  Die Gesamtheit der durch analytische Fortsetzung eines
  gegebenen Funktionselements nach allen möglichen Seiten
  entstehenden Funktionselemente heißt eine \emph{analytische
    Funktion}.
\end{Definition}

Nach dieser Definition ist es sofort klar, dass die analytische
Funktion durch ihr Ausgangselement vollkommen eindeutig
bestimmt wird.  Man kann hier nicht mehr recht vom Werte der
Funktion an einer Stelle sprechen, indem zu jedem Punkt im
Allgemeinen unendlich viele Werte gehören werden, nämlich von
jedem dort auf"|tretenden Funktionselement immer der erste
Koeffizient.

\label{Orig:166}%
Weierstraß sagt, die eben definierte Funktion sei eine
\emph{monogene} analytische Funktion, wobei dieser Zusatz
heißen soll, dass sie einheitlich erzeugt ist, indem hier der
Begriff aus dem der analytischen Fortsetzung entsprungen ist.
Dieser Begriff ist weiter als etwa der der algebraischen
Funktion; hingegen ist zum Beispiel die Funktion \(\log \e^z\),
die bloß die Werte \(z, z \pm 2 \pi \ima, z \pm 4 \pi \ima,
\dotsc\) annimmt, nicht monogen.

Wie hängt nun dieser neue Begriff der monogenen analytischen
Funktion mit dem der analytischen Funktion auf der Riemannschen
Fläche zusammen?  Wir wollen zunächst die Riemannsche Fläche
„punktieren”, das heißt, ihre Windungspunkte sowie die Punkte,
wo die auf ihr zu betrachtende (algebraische) Funktion
unendlich wird, ausstechen.  Auf der punktierten Riemannschen
Fläche entspricht dann immer ein Punkt einem Weierstraßschen
Funktionselement.  Der Grundgedanke der Riemannschen
Vorstellungsweise erscheint hier so, dass man, wenn zwei
analytische Fortsetzungen auf verschiedenen Verbindungswegen
zweier Punkte der schlichten Ebene trotz der Gleichheit des
Ausgangselements zu verschiedenen Funktionselementen führen,
die Wege nicht in einer Ebene, sondern auf verschiedenen
Blättern einer gewissen Fläche anzunehmen hat.

Wenn wir jetzt den \emph{Begriff der Riemannschen Fläche}
allgemein einführen wollen, dann machen wir es so, dass wir
ausgehen von der Weierstraßschen Definition der monogenen
analytischen Funktionen und sagen, \emph{jedem Funktionselement
  solle umkehrbar eindeutig ein Punkt entsprechen, der auf der
  Riemannschen Fläche über dessen Mittelpunkt liegt}.

Und dann soll sich der analytische Zusammenhang der
Funktionselemente längs einer Kurve in der schlichten Ebene
durch eine stetige Kurve auf der Riemannschen Fläche
ausdrücken.  Das ist ein Postulat von dem wir durchaus nicht
sagen können, dass es stets erfüllbar ist.  Bei~\(\sqrt{z}\)
tritt zum Beispiel eine unvermeidliche Überschneidung ein.
Jedenfalls erkennen wir hier deutlich, dass der Weierstraßsche
Begriff der analytischen Fortsetzung nichts anderes ist als ein
arithmetisches Äquivalent zur Riemannschen Fläche.  Um hier
alles streng durchzuführen, muss man die Begriffe der
\emph{Analysis Situs} auf eine zwei-dimensionale
Mannigfaltigkeit von Funktionselementen übertragen, worauf wir
nicht eingehen.

Nun müssen wir für die monogenen analytischen Funktionen alles
neu definieren, und wollen hier wenigstens die
\emph{einfachsten Operationen erklären}.  Unter der
\emph{Ableitung} einer monogenen analytischen Funktion
verstehen wir die Gesamtheit der durch formale gliedweise
Differentiation entstehenden Funktionselemente.  Setzen wir
von~\(z_0\) aus die ursprüngliche Potenzreihe längs irgendeiner
Kurve analytisch fort, so bekommen wir zu jedem Punkt dieser
Kurve ein Funktionselement, und deren Ableitungen müssen als
Ableitungen von Potenzreihen wieder analytische Funktionen im
früheren Sinne sein, die auch wieder längs der Kurve analytisch
zusammenhängen.  So bekommen wir längs \emph{jeder} Kurve eine
Reihe von analytisch zusammenhängenden Funktionselementen, also
durch Fortsetzung eines dieser Elemente alle und nur diese.
Das aber besagt: Die so definierte \emph{Ableitung ist auch
  wieder eine analytische Funktion im Weierstraßschen Sinne}.

Komplizierter ist die Einführung des \emph{Integralbegriffs},
da bei formaler Integration der einzelnen Funktionselemente
eine willkürliche Konstante auf"|tritt, über die noch passend
verfügt werden muss.  Formal integrieren wir zunächst deshalb,
weil diese Operation das Inverse der vorigen sein soll.  Es
muss also über die in dem so gebildeten Ausdruck
\label{Orig:167}%
\[
C + a_0(z-z_0) + \frac{a_1}{2}(z-z_0)^2
+ \frac{a_2}{3}(z-z_0)^3 + \cdots
\]
auf"|tretende Konstante~\(C\) noch eine geeignete neue
Festsetzung getroffen werden.  Vorgegeben ist natürlich ein
Anfangspunkt in der \(z\)\nobreakdash-Ebene und darin ein
Funktionselement, von dem wir annehmen, dass es sich längs
einer Kurve~\(\Kurve\) fortsetzen lässt, was \emph{dann} nach
dem früher bewiesenen Satz auf eine und auch nur eine Weise
möglich ist.

Hierbei ist dann jedem Punkt~\(t\) von~\(\Kurve\) ein
Funktionselement zugeordnet, dessen ersten Koeffizienten wir
als den Wert \(\varphi(t)\) der Funktion an der betreffenden
Stelle~\(t\) betrachten wollen.  Diese Funktion \(\varphi(t)\)
kann ich nun längs der Kurve~\(\Kurve\) im gewöhnlichen Sinne
integrieren und erhalte
\[
\Phi(t) = \int_0^t \varphi(t) \,\frac{\dd z}{\dd t} \,\dd t.
\]
Nun treffen wir die Verabredung, dass diese Funktion
\(\Phi(t)\) der erste Koeffizient des formal integrierten
Funktionselements sein soll, das heißt, wir nehmen an jeder
einzelnen Stelle die Konstante~\(C\) gleich dem dort geltenden
Funktionswert \(\Phi(t)\).  Dabei ist die Normierung so
vorgenommen, dass der -- an sich willkürliche -- Wert der
Konstanten am Anfang, das heißt, für \(t=0\), gerade Null
ist.

Auf diese Weise erhalte ich zu jedem Punkte der
Kurve~\(\Kurve\) ein eindeutig festgelegtes Funktionselement,
insgesamt also eine einfach unendliche lineare Mannigfaltigkeit
von Funktionselementen.  Und dies gilt für jede Kurve.  Man
erkennt, dass, wenn man die gegebenen Funktionselemente
analytisch fortsetzen kann, dies auch für die integrierten auf
denselben Wegen nach obigen Fortsetzungen in eindeutiger Weise
geschehen kann.  So bekommt man eine Funktion~\(F\), die wieder
eine analytisch monogene Funktion sein muss, und von der es
klar ist, dass~\(f\) daraus durch Ableitung entsteht.  Also
ist~\(F\) das Integral von~\(f\).  Auch ergibt sich aus diesem
Zusammenhang der Funktionen sofort, dass beide stets
gleichmäßig kritische Stellen antreffen.

Ferner wäre noch zu zeigen, dass dieser Begriff des Integrals
unabhängig ist vom Ausgangselement, abgesehen natürlich von
einer Konstanten.  Denn nehmen wir \emph{irgendein}
Funktionselement von~\(F\) zum Ausgangselement, dann können wir
das durch eine Differentiation entstehende Funktionselement aus
dem ursprünglichen Ausgangselement durch analytische
Fortsetzung gewinnen.  Daher kann man durch gliedweises
Integrieren erreichen, dass auch das neue Ausgangselement
von~\(F\) aus dem alten bis auf eine additive Konstante durch
analytische Fortsetzung hervorgeht.  So erkennen wir, dass wir
bei einem anderen Ausgangselement nur eine um eine additive
Konstante geänderte Funktion~\(F\) erhalten.  Damit haben wir
auch das Integral im Weierstraßschen Sinne definiert.  Die
darin auf"|tretende Konstante kann man etwa dadurch festlegen,
dass man in einem Punkte auf der Riemannschen Fläche den Wert
von~\(F\) vorschreibt.

Die im Weierstraßschen Sinne definierten analytischen
Funktionen sind nun nicht immer eindeutig.  Auch wenn~\(f\)
eindeutig ist, braucht~\(F\) dies keineswegs zu sein.  Es kann
öfters eintreten, dass man, um eine eindeutige analytische
Funktion zu erlangen, die analytische Fortsetzung auf solche
Wege beschränken muss, die in einem bestimmten Gebiete
verlaufen.  Zunächst jedenfalls ist es wahrscheinlich, dass ich
in jedem Punkte unendlich viele Werte bekommen werde.

So ist zum Beispiel \(\log(1+z)\) nur dann eine eindeutige
analytische Funktion, wenn ich die analytische Fortsetzung auf
die Wege beschränke, die in der von~\(-1\) bis~\(\infty\)
aufgeschnittenen Ebene liegen.  Man sagt dann, die analytische
Fortsetzung sei \emph{monoton}, das heißt, durch Aufschneidung
künstlich eindeutig gemacht, und bezeichnet das als
\emph{Monotonie}.

Man könnte nun nach Beispielen ein Analogon zum Cauchyschen
Integralsatz vermuten: Dass man zu einer eindeutigen Funktion
kommt, wenn ein einfach zusammenhängendes Gebiet vorliegt, in
dem diese Funktion analytisch ist.
\label{Orig:168}%
Zum Beweis dieses Satzes bedürfen wir folgendes wichtigen
Hilfssatzes:

\begin{Satz}
  \label{satz:analytische_Fortsetzung_eindeutig}%
  Wenn in einem einfach zusammenhängenden Gebiet die
  analytische Fortsetzung eines Funktionselementes nicht auf
  kritische Punkte stößt, so ist die damit definierte Funktion
  eindeutig.
\end{Satz}

Zunächst überzeugen wir uns von der Richtigkeit dieses Satzes
im Kleinen, in der Umgebung eines Punktes.  Sicher gilt er für
die Umgebung, die durch den Konvergenzkreis des zugehörigen
Funktionselementes gegeben wird; das ist evident, da ich ja
hier durch analytische Fortsetzung, wenn nur Wege im
Konvergenzkreis zugelassen werden, selbstverständlich einfach
den Wert der Potenzreihe dort bekommen werde.  Um aber vom
Kleinen auf das Große zu schließen, dazu müssen wir zunächst
wissen, ob die Radien der Konvergenzkreise der einzelnen Punkte
stets oberhalb einer bestimmten endlichen Grenze bleiben.  Dazu
dient ein auch an sich wichtiger Satz:

\begin{Satz}
  \label{satz:Konvergenzradius_Schranke}
  Auf dem Rande des Konvergenzkreises eines Funktionselementes
  liegt sicher wenigstens ein für die Fortsetzung kritischer
  Punkt der durch analytische Fortsetzung entstehenden
  Funktion.
\end{Satz}

Den Beweis dieses Satzes, der gleichzeitig die Größe des
Konvergenzkreises mitlehrt, führen wir indirekt, indem wir
zeigen, dass die Annahme, es gäbe auf dem Konvergenzkreis
keinen kritischen Punkt, auf den Widerspruch führt, dass man
den Konvergenzkreis vergrößern kann.  Liegt auf einem Radius im
Endpunkte keine kritische Stelle, dann kann ich dort die
Funktion noch ein wenig über den Kreis fortsetzen, indem ich
den zu diesem Punkte gehörigen Konvergenzkreis zeichne.  Gibt
es keine kritische Stelle auf dem Konvergenzkreis, dann kann
ich diese Erweiterung der Definition der Funktion in jedem
Punkte der Kreisperipherie vornehmen.

\parpic{\includegraphics{Abb_5_18}}%
Von den Konvergenzkreisen \(1\) und~\(2\) in der Abbildung wird
ein Gebiet doppelt überdeckt, das teilweise in den ersten
Konvergenzkreis hineinfällt, sodass in diesem hineinfallenden
und daher auch in dem außen gelegenen Teil die Funktionswerte
übereinstimmen, und zwar innen, weil sie dort beide mit dem
Wert des gegebenen Funktionselementes übereinstimmen, außen
dann nach Satz~\ref{satz:Funktionen_identisch}.

Wenn wir also, was nach unserer Annahme möglich war, das
Funktionselement überall über den Kreis fortsetzen, tritt keine
Kollision der Funktionswerte ein.  Doch liegen die Radien
dieser Konvergenzkreise stets oberhalb einer endlichen
positiven und von Null verschiedenen Grenze?

Um diese Frage zu beantworten, denke ich mir den Kreis
dargestellt durch die Gleichung \(z=z(t)\), wobei~\(t\) einen
reellen Parameter bedeutet und bedenke, dass die für den
Konvergenzradius bestehende Relation
\[
\abs{r(t+\Delta t) - r(t)} \le \abs{\Delta z}
\]
wieder die Stetigkeit der Funktion \(r(t)\) besagt, derzufolge
\(r(t)\) die untere Grenze wirklich annimmt, die hiernach
nicht~\(0\) sein kann, sondern eine Zahl \(r_0>0\).  Alle zu
den Punkten der Kreisperipherie gehörigen Potenzreihen
konvergieren dann in Kreisen, deren Konvergenzradien \(r(t)\ge
r_0>0\) sind.  Indem ich um alle Peripheriepunkte Kreise mit
dem Radius~\(r_0\) beschreibe, erhalte ich jetzt für die
gegebene Funktion einen konzentrischen Kreis mit einem
um~\(r_0\) größeren Radius, in dem sie auch definiert ist, ohne
dass man in den Gebieten, wo mehrere Hilfskreise
übereinandergreifen, auf eine Unstimmigkeit käme.  Dann wäre
entgegen der Voraussetzung dieser größere und nicht der
gegebene Kreis der Konvergenzkreis des gegebenen
Funktionselementes, womit der gewünschte Widerspruch erzielt
ist.  So ist unser Hilfssatz bewiesen.

Es sei erwähnt, dass dieser Satz die Konstruktion des
Konvergenzkreises um einen Punkt gestattet.  Denn innerhalb des
Konvergenzkreises liegt natürlich kein kritischer Punkt.  Man
zeichnet also einfach die kritischen Punkte der durch ein
Funktionselement gegebenen Funktion und legt um den
Anfangspunkt durch den ihm zunächst gelegenen kritischen Punkt
einen Kreis.  Das ist der gesuchte Konvergenzkreis.

\label{Orig:169}%
Nach diesen Vorbereitungen gehen wir zum eigentlichen Beweis
von Satz~\ref{satz:analytische_Fortsetzung_eindeutig} über.
Gegeben denken wir uns also ein einfach zusammenhängendes
Gebiet~\(\Gebiet\) und in einem Punkt darin ein
Funktionselement, von dem wir voraussetzen, dass es bei Wegen,
die nur innerhalb~\(\Gebiet\) zugelassen werden, nirgends auf
kritische Punkte trifft.  Da das Gebiet zusammenhängend ist,
ist klar, dass zu jedem Punkte innerhalb~\(\Gebiet\) wenigstens
ein Funktionselement gehört.

Die Behauptung ist, dass auf Grund des einfachen Zusammenhangs
zu jedem Punkte \emph{genau} ein Funktionselement gehört; und
diese Funktionselemente konstituieren dann eine eindeutige
analytische Funktion \(f(z)\), deren Existenz behauptet war.

Zum Beweis ist eine ganz ähnliche Überlegung nötig, wie sie
beim Cauchyschen Integralsatz angestellt wurde.  Wir überdecken
das Gebiet mit einem Quadratnetze und verstehen unter inneren
Quadraten solche, die ganz innerhalb~\(\Gebiet\) liegen.  Für
sie konstruieren wir eine Funktion \(f(z)\) der verlangten Art,
deren Charakter bei Ausschöpfung gewahrt bleibt, sodass sich
die Eigenschaft schließlich auf das Gebiet~\(\Gebiet\)
überträgt.  Für den Komplex innerer Quadrate führen wir den
Nachweis durch vollständige Induktion, indem wir diese Fläche
in zwei Teile teilen und für jeden von ihnen die Behauptung als
bewiesen annehmen.  Für ein Quadrat ist der Satz schließlich
selbstverständlich, da wir die Quadrateinteilung uns so
vorgenommen denken können, dass ein erstes Quadrat innerhalb
des kleinsten Konvergenzkreises liegt; und ein solcher
existiert, da die Radien der einzelnen Konvergenzkreise stets
oberhalb einer bestimmten positiven Grenze bleiben.  Daher gilt
für alle Funktionselemente, die zu den Punkten innerhalb eines
Quadrates gehören, stets die Behauptung.  Damit ist die
Grundlage geschaffen für den Induktionsschluss, indem man durch
seine sukzessive Anwendung zu den Quadratzügen gelangt.

Wir haben jetzt also zu zeigen: Wenn ich einen Quadratzug durch
einen Geradschnitt in zwei Teile geteilt habe und \(f_1(z)\) im
linken, \(f_2(z)\) im rechten Teil als eindeutige analytische
Funktion im Weierstraßschen Sinne definiert ist, dann gilt dies
auch für eine Funktion \(f(z)\) im ganzen Quadratzug.  Setzen
wir links ein Funktionselement längs irgendeiner Kurve bis zum
Schnitte fort, dann erhalten wir dort ein Funktionselement,
dessen Konvergenzkreis zur Hälfte im linken, zur Hälfte im
rechten Teile des Quadratzuges gelegen ist.  Indem wir es als
Funktionselement des rechten Teils umordnen, können wir es als
Funktionselement von~\(f_2\) auf"|fassen und rechts beliebig
fortsetzen.

So ist es gelungen einen Weg anzugeben, auf dem eine eindeutige
analytische Fortsetzung über den Schnitt hinüber möglich ist,
das heißt, die Stelle des Schnitts kann ich entfernen (siehe
Abbildung~\ref{abb:5-19}).  Nun ist es leicht zu zeigen, dass
wir den ganzen Schnitt weglöschen können, womit dann der
gewünschte Nachweis erbracht sein wird.  Ich teile den Schnitt
so eng, dass der zu jedem Teilpunkt gehörige Konvergenzkreis
immer die beiden Nachbarpunkte enthält.  Dann stimmen, wenn ich
von der Stelle, wo der Schnitt bereits getilgt ist, nach oben
und unten ausgehe, immer zwei benachbarte Funktionselemente im
gemeinsamen Meniskus ihrer Konvergenzkreise überein, und zwar
links beide mit \(f_1(z)\),
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_19}
  \caption{Zum Beweis der eindeutigen analytischen Fortsetzung
    auf einfach zusammenhängenden Gebieten}
  \label{abb:5-19}
\end{figure}%
rechts mit \(f_2(z)\), sodass \(f_1(z)\) und \(f_2(z)\) auch in
diesem Gebiete noch analytisch zusammenhängen und eine
eindeutige Funktion \(f(z)\) konstituieren, sodass man auch
diese Stelle als Durchgangsstelle der analytischen Fortsetzung
auf"|fassen kann.  So kann man weiter schließen und zuletzt den
ganzen Schnitt löschen; man kommt nach endlich vielen Schritten
zum Ziele, da die Radien der Konvergenzkreise alle oberhalb
einer positiven endlichen Grenze liegen.  Man kann beliebig oft
über den Streifen gehen und erkennt die Monotonie der Funktion
\(f(z)\) im ganzen Quadratnetz.

Nun schöpfen wir~\(\Gebiet\) aus.
\label{Orig:170}%
Jedesmal, wenn wir zu einem weiteren Bereiche übergehen, ist
die darin definierte Funktion \(f(z)\) im vorigen Bereich mit
deren Funktion identisch.  Und so geht es fort, da ich nach
Voraussetzung nirgends auf kritische Punkte stoße.  Hiermit ist
Satz~\ref{satz:analytische_Fortsetzung_eindeutig} bewiesen, aus
dem ohne Weiteres der \emph{Weierstraßsche Satz} folgt, der im
Wesentlichen den Schlussstein unseres Gebäudes der
Funktionentheorie bilden soll:

\begin{Satz}
  \label{satz:Weierstrass_Monotonie}
  Ist in einem einfach zusammenhängenden Gebiet~\(\Gebiet\)
  eine analytische monogene Funktion definiert, die dort keine
  kritischen Punkte hat, so tritt stets Monotonie ein, das
  heißt, auf was für Wegen innerhalb~\(\Gebiet\) ich auch von
  einem zu einem zweiten Punkte analytisch fortsetzen mag,
  immer komme ich zu demselben Endfunktionselement.
\end{Satz}

Dieser Satz enthält den Cauchyschen Integralsatz, wie er in der
schlichten Ebene gilt, als Spezialfall.  Damit haben wir unser
Hauptziel erreicht und wollen zum Schluss nur noch eine
wichtige Bemerkung machen über die \emph{Permanenz einer
  Funktionalgleichung}, worunter man diese Tatsache versteht:

\begin{Satz}
  \label{satz:Funktionalgleichung}%
  Wenn analytische Funktionen eine Funktionalgleichung
  erfüllen, dann hören sie bei analytischer Fortsetzung nicht
  auf, diese zu erfüllen.
\end{Satz}

Es seien also an einer Stelle~\(z_0\) zwei Funktionselemente
\(w_1(z)\) und \(w_2(z)\) gegeben, außerdem eine ganze
rationale Funktion~\(F\) von \(w_1\) und~\(w_2\), deren
Koeffizienten in der ganzen Ebene regulär analytische
Funktionen sind.  Die Gleichung
\[
F(w_1(z),w_2(z),z)=0
\]
bestehe für jeden Wert~\(z\) des Funktionselementes, wo \(w_1\)
und~\(w_2\) gemeinsam definiert sind.  Dann behaupte ich: Wenn
ich \(w_1(z)\) und \(w_2(z)\) \emph{längs desselben Weges}
fortsetze, wobei sie nach den Funktionselementen \(w_1^*(z)\),
\(w_2^*(z)\) gelangen mögen, so soll diese Funktionalgleichung
erhalten bleiben, das heißt, auch hier soll gelten:
\[
F(w_1^*(z),w_2^*(z),z) = 0.
\]

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics{Abb_5_20}
  \caption{Zur Fortsetzung von Funktionalgleichungen}
  \label{abb:5-20}
\end{figure}%
Zum Beweise teilen wir den vorliegenden Kurvenbogen, auf dem
wir keine für die analytische Fortsetzung kritische Stelle
jeder der beiden Funktionen voraussetzen, wieder derart in
kleine Stücke, dass in den kleineren Konvergenzkreis jedes
Teilpunkts stets die beiden Nachbarstellen hineinfallen (siehe
Abbildung~\ref{abb:5-20}).  Ordnen wir dann an einem dem ersten
und zweiten Funktionselement gemeinsamen Teil des kleineren der
dortigen Konvergenzkreise die Funktionselemente \(w_1(z)\) und
\(w_2(z)\) um in \(\tilde{w}_1(z)\) und \(\tilde{w}_2(z)\), was
wir speziell in dem auf~\(z_0\) folgenden Teilpunkt unserer
Kurve, der ja innerhalb des ersten Konvergenzkreises liegen
soll, tun wollen, so entsteht aus \(\Phi(z) =
F(w_1^*(z),w_2^*(z), z) = 0\) eine Gleichung:
\[
\tilde{\Phi}(z)
= F(\tilde{w}_1^*(z), \tilde{w}_2^*(z), z) = 0,
\]
die dann in dem gemeinsamen Teile der beiden kleineren Kreise
erfüllt ist, folglich auch in dem ganzen kleineren zweiten
Konvergenzkreis.

So sieht man, dass für je zwei aufeinander folgende Teilpunkte
weiter zu schließen und zu erkennen ist, dass stets für den
folgenden Teilpunkt die analytische Funktionalgleichung nicht
aufhören kann zu bestehen.  Dieses Verfahren führt wegen der
Voraussetzung, dass keine kritischen Punkte angetroffen werden,
nach endlich vielen Schritten zum Endpunkt des angenommenen
Weges.  Damit ist die Gültigkeit des Satzes in dem Sinne, in
dem er gemeint ist, nämlich \emph{für irgendeinen Weg},
bewiesen.  Weiter gilt er selbstverständlich nicht, da ja die
durch \(w_1(z)\) und \(w_2(z)\) definierten monogenen
analytischen Funktionen \(f_1(z)\) und \(f_2(z)\) mehrdeutig
sein können.

\label{Orig:171}%
Diese Sätze über den Weierstraßschen Begriff der analytischen
Fortsetzung können nun zur \emph{Konstruktion der allgemeinen
  Riemannschen Fläche} dienen.  Dazu haben wir, wie erwähnt,
jedem Funktionselemente einen Punkt der Riemannschen Fläche so
zuzuordnen, dass die Beziehung umkehrbar eindeutig ist und dem
analytischen Zusammenhang eine stetige Kurve auf der Fläche
entspricht.  Liegt beipielsweise eine \emph{algebraische
  Funktion} vor, die duch die Gleichung
\[
F(w,z) = w^n + R_{n-1}(z) w^{n-1} + \cdots + R_0(z) = 0
\]
definiert ist, so \emph{können} Verzweigungspunkte der
zugehörigen Riemannschen Fläche überall da liegen, wo zugleich
\[
\frac{\dd F}{\dd w} = 0
\]
ist.  Sonst können ja, wie bewiesen, in der Umgebung des
Punktes \(z=z_0\) die Wurzeln zu~\(n\) eindeutigen regulär
analytischen Funktionen zusammengefasst werden.  Ob aber die
Gleichungen eine gemeinsame Wurzel~\(w\) haben, wobei~\(z\) als
fest zu denken ist, das kann man durch das Euklidische
Teilerverfahren stets rational entscheiden.  Je nachdem die
Diskriminante -- eine gewisse rationale Funktion --
verschwindet oder nicht verschwindet, haben, wie die Algebra
lehrt, die Gleichungen eine gemeinsame Wurzel oder nicht.

Die Tatsache, dass diese Gleichung nur endlich viele
Nullstellen hat, besagt, dass jedenfalls die Riemannsche Fläche
einer algebraischen Funktion auch sicher \emph{nur endlich
  viele Verzweigungspunkte} haben kann.  Ferner zeichne ich
noch die \emph{Pole} der algebraischen Funktion, was nur
endlich viele Punkte sein können.  Dann ordnen sich \emph{in
  der Umgebung jedes anderen Punktes} -- nicht jedoch in der
ganzen Ebene, da diese nicht einfach zusammenhängend ist, wenn
die einzelnen Punkte etwa durch kleine Kreise ausgeschieden
sind -- die Lösungen der vorgelegten Gleichung \(F(w,z)\)
zu~\(n\) regulär analytischen Funktionen zusammen.

Mache ich die Ebene aber einfach zusammenhängend, indem ich
durch alle diese Verzweigungspunkte oder Pole, eventuell noch
durch die unendlich fernen Punkte, einen \emph{Schnitt} lege,
so gilt dies auch für die ganze aufgeschnittene Ebene, und da
kritische Punkte hier sicher ausgeschlossen sind, darf ich den
Weierstraßschen Satz von der
Monotonie~\ref{satz:Weierstrass_Monotonie} anwenden.
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Abb_5_21}
  \caption{Schnitt durch alle kritischen Punkte}
  \label{abb:5-21}
\end{figure}%

Danach bekomme ich also~\(n\) in der aufgeschnittenen Ebene
eindeutige, reguläre analytische Funktionen, die Wurzeln der
gegebenen Gleichung sind.  Somit besteht die \emph{Riemannsche
  Fläche aus~\(n\) Blättern}, die ziemlich glatt über der
\(z\)\nobreakdash-Ebene liegen; sie sind in der hierdurch
festgelegten Weise zusammenzufügen.  Man erkennt auch einen
gewissen Grad von Willkürlichkeit im Bau der Fläche, da der
Schnitt noch verschiedenartig gelegt werden kann.

Zum Schluss sei noch ein Begriff erwähnt: komme ich bei
analytischer Fortsetzung einer Funktion bis an eine Linie, die
insbesondere geschlossen sein kann, heran und nicht darüber
hinaus, dann nenne ich sie eine \emph{analytische} oder
\emph{natürliche Grenze}.  Beispielsweise zeigt sich (Osgood;
Seite 386/387),
% Literaturverweis
dass es bei der Funktion \(\sum z^{n!}\) bereits ihr
Konvergenzkreis, der Einheitskreis, ist.  Daneben steht der
Begriff des \emph{isoliert singulären Punktes}, der folgende
Eigenschaft hat: Man kann jeden Punkt in seiner Umgebung,
\emph{nicht aber ihn durch analytische Fortsetzung erreichen}.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Weyl-Funktionentheorie"
%%% End: 
